南院和尚(亦云寶應)名慧顒鄉貫姓氏受業不載得法於興化獎和尚臨濟第三世後唐莊宗明宗時人。
首山和尚名省念萊州人姓狄氏南禪院受業得法於風宂昭和尚壽六十八臨濟第五世　本朝太宗淳化中示寂。
葉縣和尚名歸省冀州人姓賈氏易州保壽院受業得法於首山念和尚臨濟第六世　本朝太宗真宗時人。
神鼎和尚名洪諲襄水人姓氏受業不載得法於首山念和尚年八十餘臨濟第六世與葉縣同時。
承天和尚名智嵩(亦云三交嵩亦云唐明嵩亦云鐵佛嵩三交即承天也)鄉貫姓氏受業不載得法於首山念和尚臨濟第六世與葉縣同時。
石門和尚(亦住谷隱號慈照)名蘊聦南海人姓張氏受業不載得法於首山念和尚壽六十八　臨濟第六世　本朝仁宗天聖中示寂。

汝州南院顒和尚語要　　　嗣興化獎和尚

上堂云赤[冉-工+又]團上壁立千仞有僧問赤[冉-工+又]團上壁立千仞豈不是和尚語師云是僧便掀倒禪床師云你看這瞎漢乱做僧擬議師便打趂出院。

上堂云諸方只具啐啄同時眼不具啐啄同時用僧問如何是啐啄同時用師云作家不啐啄啐啄同時失僧云猶是學人問處師云你問處作麼生僧云失師便打其僧不肯後到雲門會裏舉前因緣說不肯其時有傍僧云當時南院棒折那僧聞此語言下大悟方見南院荅話處僧却來汝州省覲值南院已遷化却上風宂禮拜風宂認得便問上座是當時問南院啐啄同時話否僧云是宂云會也未僧云會也宂云當時作麼生僧云當時如在燈影裏行相似宂云你會也。

問大用不逢人時如何師云鷄鵝舞道引入千峯。

問十方通暢時如何師云八極連門禍問龍躍江湖時如何師云瞥嗔瞥喜。

問傾湫倒岳時如何師云老鵶無觜。

問從上古人見不盡處師還見也無師云握髮吐食人不頋滿朝盡道好周公僧向口上打師云道者大煞瞎僧云有恁麼瞎老漢恁麼道師便打。

問從上諸聖向什麼處去也師云不上天堂即入地獄僧云和尚作麼生師云你還知寶應老落處也無僧擬議師便打一拂云你還知喫拂子底麼僧云不會師云正令却是你行又打一拂子。

問如何是第一句師云你試道看僧便喝師拍手云大眾好喝僧又喝師便打。

問囬旋空中時如何師云四面連架打。

問龍獸相交時如何師云狗脊坡頭。

問円霄獨步時如何師云日馳五百。

問金榜題名請師印可師云日下拽脚。

問大震虹霓請師引驗師云日下三刻。

問黃巢過後何處囬避師云六纛旗下。

問忽遇捉著時如何師云賊首頭犯。

問寶劒未出匣時如何師云泥乾跌宕僧云出匣後如何師云天魔唱快。

問楊朱泣歧時如何師云白狗臨刑莫怨天。

問人逢碧眼時如何師云鬼爭[泳-永+(夾/(恭-共))]桶。

問獨步青霄時如何師云四眾圍遶僧云四眾圍遶時如何師云梵音絕處行。

問寂寂無聲時如何師云打了拖聲[執/力]。

問鳳拪不到處時如何師云忽聞庭前撲煞老鴟梟。

問如何是歸宗理事絕師云納孺處錯。

問如何是日輪正當午師云理事甚分明便打。

問如何是獨步四山頂師云深深海底行。

問如何是自在如師子師云金鎚勒咽索白棒擁將行。

問久在貧中如何得濟師云滿掬摩尼親自捧學云教人眼瞎師云眼裏無筋一世貧學云挑筋了瞎師便打。

問奔流度刃疾㷔過風時如何師云住學云住即瞎師打禪床僧便喝師拈棒僧云老和尚莫掣猱奪棒打老和尚去在師云今日被這瞎漢鈍置煞我僧云陣敗不禁苕菷掃。

問疋馬單鏘來時如何師云且待我斫棒。

問如何是佛法大意師云無量大病源僧云請師醫師云世醫拱手。

問師唱誰家曲宗風嗣阿誰師云掌塔戴鵰冠口中更河海。

問如何是無相涅槃師云前三點後三點僧云無相涅盤請師證照師云三點前三點後。

問萬里無雲時如何師云飢虎投崖。

問古殿重興時如何師云明堂瓦插簷僧云與麼則莊嚴畢備也師云斬草虵頭落。

問二王相見時如何師云十字街頭吹尺八。

問如何是無相道場師云斫破鬼神村。

上堂云是你諸人盡曾向諸方去來不是不知不見還知老僧這裏有諱麼僧便問請和尚諱師云推筭决疑。

問如何是簷蔔林師云鬼厭箭。

問如何是不動尊師云邂逅到崖州。

問擬驀要津時如何師云灰糞堆。

問百了于當時如何師云未是好手。

問大義爭權時如何支擬師云光漆交社僧云將何奉獻師云切以生蒭祭惟驢糞。

問如何是乾坤主師云周人遺刀心剜九竅。

問麟閣圖形請師憐念師云纓拂面塵。

問如何是解脫漿師云苞[蕵-食+ㄗ]滲血簋物不多問如何是金剛不壞身師云老僧在你脚底僧便喝師云未在不是僧又喝師便打。

問南宗北祖如何顯示師云大庾嶺頭雲太行山下賊僧云如何明會師云幽燕經刼殺吴越笑呵呵僧云畢竟如何師云莫言無法說最苦是新羅。

問薄地天龍如何弁識師云有什麼難弁僧云便請弁師云瘦眼生盲莖毛磔索僧云如何醫治師云氣針抉舌上雷電震雲間僧云忽遇葉公時如何師云見假不知驚著否至今猶是眼翻天。

問日出扶桑時如何師云閻浮樹下過問凡聖同居時如何師云兩箇猫兒一箇獰。

問旃檀鬱密時如何師云獨栁樹下坐。

問近不得時如何師云冤家難解脫。

問萬仞龍門今朝透過時如何師云全存霹靂聲僧云恁麼則全承布雨去也師云泥人眼赤。

問如何是道師云鷹過長空無一物。

問獨遊滄海時如何師云雷震青空畜生燒尾。

問運尼不知路時如何師云鳥道盲人遇。

問中間不會時如何師云靜[皮-(〡/又)+(王/匆)]踝了打。

問投機不遇時如何師云足下全身去。

問金鏁断時如何師云失僧云金鏁既断為什麼却失師云崖州路上問行人。

問燃燈前即不問燃燈後亦不問如何是正燃燈師云滅僧從東過西邊立師云野狐精。

問不施寸刃便登九五時如何師云單杖控天街太白過後望。

問如何是無縫塔師云八花九裂。

問如何是塔中人師云頭不梳面不洗。

問萬里無雲時如何師云寸步不可過。

問剪鐵鏌鎁猶恨鈍齧鏃當鋒事如何師云剪即死僧便喝師拍膝一下僧又喝師拈棒僧云老和尚莫盲枷瞎棒奪却棒來打老和尚去莫言不道師云今日無端黃面浙子鈍置一場僧云老和尚莫掣猱好。

問如何是佛師云如何不是佛。

問惜宗風護三乗如何是道師云更夣見什麼。

上堂云過去祖佛盡皆恁麼道時有僧問道箇什麼師云大哉問上上根器人來師還接也無師云接僧云便請和尚接師云且喜共你平交問如何是佛師云我不曾知僧禮拜師便打。

上堂云有解問話者出來時有僧出禮拜師云是者老漢罪過便下座問如何是和尚家風師云秋[(冰-水+〡)*ㄆ]冬藏問如何是寶應正主師云拘大椀小問如何是寶應水師云了云飲者如何師云了問牛頭未見四祖時如何師云今日不荅話問擬伸一問師意如何師云是何公案僧應喏師云放你三十棒問如何是祖師西來意師云五男二女問如何是寶應劒師云天下老和尚荅話了也將此語別處問去僧云用者如何師便打問祖意與教意是同是別師云黃尚書李僕射僧云不會師云牛頭南馬頭北問萬代留名時如何師云光漆郊社問如何是佛法大意師便喝僧云老和尚莫探頭好師又喝僧便禮拜師云放過即不可便打問如何是佛法大意師便喝僧便禮拜師云今夜兩箇俱是作家禪客與寶應老稱提臨際正法眼藏若要一喝下弁賔主問取二禪客問學人有一問在和尚處時如何師云你問道什麼僧便喝師便休至明日上堂眾集師云昨日問話師僧在什麼處僧才出師拈棒便打問如何是佛師云待有即向你道僧云與麼則和尚無佛也師云正當好處僧云如何是好處師云今日是三十日。

上堂云諸方盡是把虵頭求歇終不敢向第二頭荅賔家話若是本色衲僧便莫共語作麼生是本色衲僧良久云有輸有贏有防禦使問長老還具見聞覺知也無師與一踏踏倒。

勘辯

問僧近離什麼處云襄州師云來作什麼僧云特來禮拜和尚師云恰遇寶應不在僧便喝師云向你道不在又喝作什麼僧又喝師便打僧禮拜師云這棒本是你打我我且打你要此話行瞎漢叅堂去。

師見新到來竪起拂子僧云敗闕師放下拂子僧云猶有這箇在師便打。

問園頭瓠子開花也未僧云開花已久師云還著子也無僧云昨日遭霜了也師云大眾喫箇什麼僧擬議師便打。

問風宂南方一棒作麼商量宂云作奇特商量宂却問和尚此間一棒作麼商量師拈拄杖云棒下無生忍臨機不見師。

問近離甚處云長水師云東流西流僧云總不恁麼師云作麼生僧珎重師便打。

問僧近離什麼處僧云龍興師云發足莫離葉縣否僧便喝師云好好問你又惡發作什麼僧云喚作惡發即不得師便喝云你既惡發我也惡發近前來僧近前來師云我也沒量大罪過瞎漢叅堂去。

師有時把住一僧云作麼作麼僧無對師云三十年來弄馬騎有時把住一僧云會麼僧云不會師云牛頭南馬頭北。

問僧夏在什麼處僧云五臺師云文殊還說著老僧也無僧云不說著師云今日遇作家有時見僧來參便把住參頭云是什麼僧無語師云三十年弄馬騎今日被驢撲又自云大眾莫道閑處語。

問僧近離甚處云襄州師云什麼物恁麼來云和尚試道看師云適來禮拜底僧云錯師云錯箇什麼僧云再犯不容師云三十年弄馬騎今日被驢子撲瞎漢參堂去。

問大德講什麼經僧云維摩經師指云會麼僧云不會師云侍者點茶來問僧夏在什麼處云湖南師云喚維那來上板頭安排著。

問僧名什麼云普叅師云忽遇屎橛作麼生僧不審師便打。

南院和尚語錄終

汝州葉縣廣教省禪師語錄

叅學小師　　　智親　　重錄

師初開堂日纔昇法座大眾雲集師捻香示眾云此一瓣香不從他方得即汝州水土然願　皇帝萬歲重臣千秋文武百僚常居祿位但某道薄人微觸事荒瑣謝郎中廵撿司徒諸官貟等光揚佛日野干說法釋迦和南梵王前引帝釋後隨重法不重人謝西州和尚遠發緘封曲獎卑能悚惕無盡兩院主首街市檀越堂內僧眾請某開堂說箇什麼即得若說三乗五性來又有經律論座主宣揚若說仁義禮智信又有夫子夫子是儒童菩薩入廛化俗若是闡揚宗旨又有諸方宿德和尚穿鑿了也更教某甚處運釿斧即得便有僧問祖相傳心印印印皆親師今出世法　嗣何人　師云寰中天子塞外將軍學云汝海一滴蒙師指向上家風事若何師云高祖殿前樊噲怒須知萬里絕煙塵。

問昔日世尊說法梵王親躬此日朝騎臨筵將何指教師云塞鴈過時聲咽咽喜鵲喃喃恱殺人進云與麼即法雨洪傾人天有頼也師云雲綻家家月春來處處花。

問不落諸緣請便道師云落。

問如何是無縫塔師云頭不梳面不洗問如何是出家人師云緊裹頭進云與麼即在家出家師云麄麻鞋。

問喫却施主食將何報荅他師云老僧罪過進云與麼即萬兩黃金亦消得師云家醜不外揚。

問寶劒未出匣時如何師云不可錯恠老僧進云出匣後如何師云換手搥胸。

問如何是禪師云文殊殿如何是道師云法堂是老僧蓋進云禪道相去多少師云汝問我荅進云向上還更有事也無師云有如何是向上事師云八捧對十三學家禮拜師云教休不肯休直待雨霖頭。

問如何是清淨法身師云廁坑頭籌子。

問機臨一句請師速道師云速進云與麼即沙場無朕跡也師云滴血驗身容。

師乃云逹麼西來為傳東土直指人心見性成佛獨摽萬像物外宣揚悟之者纖毫不隔迷之者背覺合塵中下之機也須子細莫虛過時光各各有之况以西來的意教外別傳道契一言縱撗自在打破髑髏揭却腦蓋豈不是慶快。

僧問學人來日擬入帝京帝王不[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]時如何師尋時頌荅云一年春盡一年春觸目無私遍乾坤時人盡唱無私曲罕遇知音對者稀進云與麼即處處通身去也師云底事作麼生進云十方世界盡是學人行履處師云真師子児進云謝師證明師云一翳在眼天花乱墜。

問如何是佛法大意師云麥賤米貴問如何是當機一句師云有你驢漢問進云與麼即打鼓弄琵琶也師云捺紂放屁聲。

問如何是隨色摩尼珠師云閙市散本進云未審意旨如何師云拍手唱歌行。

問維摩丈室不以日月為明和尚丈室以何為明師云眉分八字進云未審意旨如何師云雙耳垂肩。

問如何是古佛心師云何不高聲問進云莫者便是也無師云是即錯進云如何得不錯師云千錯萬錯。

問如何是非非法義師云十字路頭坐進云不會意旨如何師云一任眾人看。

問如何是金剛不壞身師云百雜碎進云不會意旨如何師云終是一堆灰。

問如何是出家人師云草深不露頂進云露頂後如何師云搒殺塚頭蒿。

問無邊身菩薩來還起也無師云水牯牛進云與麼即頭上安頭師云一頓五[外-〡+十]料。

問蓮花未出水時如何師云競生頭角進云出水後如何師云一場摩㦬。

問承古有言未得入頭直須入頭既得入頭不得孤負老僧意旨如何師云獨脚蝦䗫能上樹進云未審意旨如何師云野鵲帶席帽。

問如何是戒定慧師云破家具。

師上堂良久云大眾夫行脚禪流直須著忖叅學須具叅學眼見地須得見地句方始有相親分始得不被諸境惑亦不落於惡道畢竟如何委息有時句到意不到妄緣前塵分別影事有時意到句不到如盲摸象各說異端有時意句俱到打破乹坤界光明照十方有時意句俱不到無目之人縱撗走忽然不覺落深坈。

問如何是道師云萬緣俱頓息夜半繡鴛鴦。

問如何是祖師西來意師以手劃劃進云不會此意如何師云合掌靈山問世尊。

問如何是和尚心師云長三尺進云如何通信師云方圎二寸餘。

問學人未到來時如何師云疑殺老僧進云到來後如何師兩手搥胸。

問慈雲起處雷聲大廣教門下霹靂聲時如何師云今冬頻雨雪來年麥大熟進云恁麼即大眾有依倚也師云㷔頭誇富貴今古化灰塵問起坐相隨為什麼不識師以手劃一劃進云恁麼即直截根源也師云冥冥一去杳杳何知。

師上堂良久云宗師血脉或凢或聖龍樹馬鳴天堂地獄鑊湯爐炭牛頭獄卒(森羅)萬像日月星辰他方此土有情無情以手劃一劃云俱入此宗此宗門中亦能殺人亦能活人殺人須得殺人刀活人須得活人句作麼生是殺人刀活人句道得底出來對眾道看若是道不得即辜負平生珎重。

問忽遇大闡提人來還相為也無師云西天出白㲲進云未審此意如何師云東土波斯鼻孔大問十方薄伽梵一路涅盤門如何是一路涅盤門師云洞山見雲門進云未審意旨如何師云山僧是冀州人。

問如何是真道人師云露崖崖進云不會意旨如何師云莫遣外人聞。

問心地法門與佛相去多少師云闍梨致問老僧有荅進云未審意旨如何師云五九盡日春。

問如何是道師云家家門前長安路。

問如何是西來意師云齋後一椀茶。

問己事未明以何為驗師云閙市裏打靜搥進云意旨如何師云日午點金燈問如何是無縫塔師云破皮厚三寸進云未審意旨如何師云金牓題名天下傳。

問如何是清淨法身師云蝗䖝步蜪驚人恐飡食苗稼盡傷心進云為什麼學人不識師云無心㐲物賀太平。

師上堂有僧問纔上法堂來時如何師拍禪床一下進云未審此意如何師云無人過價打與三百。

問清淨伽藍為什麼打魚鼓喫飯師云打草蛇驚。

問路絕煙塵時如何師云無手行者能打餅進云恁麼即傀儡人抽牽也師云無目之人不假燈。

師上堂云聞鍾聲即尋聲而來如無鍾聲向甚處去即得若是上來下去是何面目不來不去又濕地上坐了也作麼生是納僧出氣底鼻孔道得底出來道看直饒道得也是勿交涉若是道不得也即墮坈落壍便下座。

問煞父煞母佛前懺悔煞佛煞祖向甚麼處懺悔師云長連城進云不會意旨如何師云天靈盖。

問承古有言良由取捨捨即是不捨即是師云大洋海底鑚龜卜進云恁麼即取捨俱忘也師云遇明眼人舉似。

問如何是佛云大意師云杏熟來年麥進云不會意旨如何師云棗収當年禾學人禮拜師云彭祖壽年八百歲莫忘却稀禾稹麥。

問如何是納僧活計師云城東太山廟進云不會意旨如何師云判官手裏筆。

問如何是露地白牛師云破盆子進云未審意旨如何師云堪作麼。

問不落言詮請師便道師云西方極樂世界進云恁麼即滿口道不得也師云東土樹子大。

問如何是和尚受用[皮-(〡/又)+(王/匆)]師云長三尺。

問如何是毗盧體師云寒時寒煞熱時熱煞進云不會意旨如何師云冬天著火向夏月取凉行。

學人心病請師一服妙藥師云破皮厚三寸進云未審意旨如何師云杖頭挑取。

師上堂云廣教有驗人関截人機活人句還有人道得麼若是道不得辜負平生。

問和尚朝也說暮也說還接得幾人師云洎合疑殺老僧。

問靈山如畫月漕溪如指月如何是真月師云昨日擊金鍾告報天下聞進云恁麼即山河大地也師云大眾齊合掌香煙滿乹坤。

問無目人來請師指路師云坐飡都不問莫作問禪賔進云不會此理如何師云紫羅袋裏盛官誥金牓題名天下傳。

問大施門開請師垂示師云腦後抽簮進云便恁麼會時如何師云孤峯無宿客進云噓噓師便打。

問如何是世尊不說說師云涅盤山側畔香煙滿乹坤進云如何是迦葉不聞聞師云觀音勢至引到西方。

問如何是學人親切處師云昨日十九今日二十。

問如何是毗盧師法身主師云僧排夏臘俗列耆年進云向上還更有事也無師云有進云如何是向上事師云萬里崖州君自去臨行惆悵怨他誰。

問布鼓當軒擊誰是知音者師云眼中有澁釘進云未審此意如何師云喬翁賽南神。

師上堂云諸[禪-(口*口)+(ㄙ*ㄙ)]德若是說[禪-(口*口)+(ㄙ*ㄙ)]說道說佛說法來又匝匝地遍天遍地也更教廣教說箇什麼即得若約至理論似此之輩且去涅盤堂內粥飯裏將養始得謂何如此當言不避截舌若是說[禪-(口*口)+(ㄙ*ㄙ)][禪-(口*口)+(ㄙ*ㄙ)]是病若是說道道亦非真說佛被佛謾說法被法障也錯恠廣教雖是善囙而招惡果何不離此之外試與廣教相見看方有叅學分始得不被諸境惑亦不落於惡道還委息得麼直饒委得入地獄如箭射無人替代渠莫道不道珎重。

問遍歷寰中未曾逢一人時如何師云椀進云恁麼即碧霄雲外無依倚也師云未曾解開紂僧云錯師云尋時打二十棒趂出院。

問如何是密密[皮-(〡/又)+(王/匆)]用心師云閙市裏輥毬進云未審意旨如何師云一任眾人看。

問如何是涅盤門師云三更無忌諱進云未審此意如何師云却忌五更時。

問西州和尚遷化向什麼處去師云寶塔元無縫靈骨鎮天涯。

問如何是涅盤路師云玄沙不出嶺寶壽不渡河。

問如何是正令一句師云古墓裏點燈猶作恠樹上叫喚闍梨意如何。

問六國來朝時如何師云南有雪峯北有趙州進云恁麼即萬里絕煙塵也師云目前無一物不換太陽春。

問遠遠相投請師一接師拈起火示云會麼云不會師云滿爐添炭猶嫌冷路上行人只守寒。

問維摩默然文殊讃善此意如何師云莫埋沒維摩進云恁麼即清淨道場師云莫錯認定盤星。

問春來萬物秀石頭為什麼不生芽師云為報遐方叅禪子只為麄心致令廣教打二十進云又太不慈悲生師云禍福無門唯人自召。

師上堂云說底法即便是也十二時中行住坐卧喫粥喫飯合掌頂禮麄言細語闘打相爭揮拳掉臂是也不是若道不是即法有二見若道是為什麼不休去不歇去若約至理論須是待廣教與你打破髑髏揭却腦蓋廓然山河無礙豈不慶快還委悉得麼直饒委悉得入地獄如箭射無人替代渠莫言不道珎重。

問彼自無瘡勿傷之也道合隨機請師應用師云今年頻雨水何人不傷心進云恁麼即雲散青天出山高眾岫歸師云日出天然異森羅觸目真。

問忽逢大闡提人来師還相為也無師云法久成弊進云慈悲何在師云年老却成魔。

問如何是第一句師云失如何是第二句師云臰[冉-工+又]來蠅如何是第三句師云今日好晴云三句不分時如何師云來日到崖州。

問寶劒未出匣時如何師云擗口著云出匣後如何師云拈却牙齒。

問如何是論頓不留朕跡師云日午打三更石人側耳聽云如何是語漸返常而合道師云問處分明覿面相呈。

問三災競起如何救之師云廣教不問你來日喫鈐槌云不會師意如何師云涅盤山側念弥陁。

問如何是百骸俱潰散一物鎮長靈師云晴乾開水道無事設曹司云未審此理如何師云雨下街頭濕晴乾便無泥。

問禁足九旬須藉無䖝之地甚處是無䖝之地師云趂熟人民乱縱撗五月麥熟盡息心云不知甚麼處立身師云夏月多毒熱行人盡休歇。

問雪山童子捨身為求諸行此行如何師云掉臂街頭走仰面看青天云恁麼即迷人尋著向城路也師云此人入地獄萬刼出應難。

問如何賔中賔師云慙惶沒心情如何是賔中主師云相手覷前程如何是主中賔師云起坐甚分明如何是主中主師云大祭不留身。

問如何超師之作師云老僧眉毛長多少。

問古人一言便悟和尚種種說學人為什麼不悟師云草鞋無底云畢竟如何師云皮襪無根。

問如何是和尚四無量心師云放火煞人云慈悲何在師云遇明眼人舉似。

師上堂良久云惣被須弥山塞却你諸人眼也還覺麼莫不識痛痒若是去却須弥山方有叅學分作麼生是去却須弥山底句若是道得底試對眾道看若是道不得也且莫乱磕便下座。

問師子吼時全意氣文殊仗劒意如何師云飛砂走石人驚恠决定彎弓射尉遟。

問如何是佛師云白馬駞經云如何是道師云善信扼喉。

問本来無一物以何法示於人師云無法示於人。

問不施寸刃便登九五時如何師云不封不樹云未審此意如何師云今古不同且應時。

問承古有言藏身不吞炭意旨如何師云莫遣外人聞云山雉枉遭傷此意如何師云天網恢恢踈而不漏。

問夏終此日師意如何師云今年夏末去年秋東京西洛任意㳺。

問大用現前不存䡄則時如何師云虛空無䈥骨金搥打不入進云恁麼即百雜碎也師云弥陁佛前親聞玉偈。

問如何是塵中獨露身師云塞北有千人帳江南有萬斛舡進云恁麼即非塵也師云學語之流一扎萬行。

問如何是和尚深深處師云猫有縮血之印虎有起屍之德進云莫便是也無師云碓搗東南磨推西北。

問承教中有言三人同坐解脫床如何是解脫床師云有言須得句進云未審此意如何師云不用更遅疑。

問萬法歸一一歸何處師云北[(〦/(戉-戈))*ㄗ]山下進云未審意旨如何師云千年中一遇。

問世尊為一大事因緣故出現扵世如何是一大事因緣師云梁園城[重/(衣-〦)]円鳳門進云不會意旨如何師云襄州出大悲。

問行住坐卧如何用心得不落於惡道師云莫用心。

問如何是文殊活人底草師云須弥頂上雨霖霖進云如何是文殊煞人底草師云錯。

問如何是㓛用智師云舉目千山秀大海徹底清。

問疑情未息如何除遣師云碓搗東南磨推西北。

問學人迷路請師直指師云三更不閉戶進云未審此意如何師云日午不點燈。

問承古有言不在內不在外未審在什麼處師云南斗六星北斗七。

問一物不將來時如何師云放下著進云恁麼即纖毫不隔也師云且擔著。

師上堂云諸苦所因貪欲為本若滅貪欲無所依止若是無貪欲心在處澇澇隨所碌碌山河大地不礙眼光不礙眼光則且止你道雪山童子眉毛長多少眾中還有道得者麼試對眾道看為你證據若道不得辜負平生便下座。

問學人不曉三玄義請師方便第一玄師云截舌三分進云如何是第二玄師云沒蹬驢子夜三更進云如何是第三玄師云晴乾開水道無事設曹司。

問羙玉貴金門何異荊山體師云錯進云恁麼即鳳飛在處祥雲聚龍行何慮少風雷師云騎驢不把鞭一世勿模樣。

問如何是第一要師云全令提綱行正令却須當道與人看進云如何是第二要師云坐飡都不問莫作問禪賔進云如何是第三要師云包含大地人皆喜滿路謌謠賀太平。

問如何是西來意師云骨崙背象牙。

問色身病法身病師云江山無阻滯日月鎮長明。

問承聞一子出家九族生天某甲兩人出家合作甚道理師云截舌三分進云未審意旨如何師云閙市[重/(衣-〦)]卧街。

問擬過青山時如何師云金州出好漆。

問文殊云前三三後三三未審意旨如何師云昨夜風寒緊今日又溫和。

問如何是百尺竿頭進步底句師云南贍部洲北鬱單越。

問如何是西來意師云冬無積雪夏無餘粮。

問如何是古今無異路師云俗人盡裹頭進云未審意旨如何師云闍梨無席帽。

問得舡便渡時如何師云鈍根阿師進云恁麼即直截根源也師云下坡不走快便難逢。

問如何是奪人不奪境師云臰[冉-工+又]來蠅進云如何是奪境不奪人師云沒鐙驢子夜三更進云如何是人境兩俱奪師云光漆無人識進云如何是人境俱不奪師云須弥頂上雨霖霖。

問如何是一印印空師云今年夏末[膜-大+(句-口+匕)]人氷進云如何是一印印水師云未逢秋草死爭忍下堦行進云如何是一印印泥師云兩重公桉就萬里江山應不迴。

問寂寂無依時如何師云觀身實相進云與麼即謝師指示師云廓然無邊。

問龍女獻珠得成佛學人無珠可獻還得成佛也無師云好日多同贈土不贈金進云恁麼即謝師指示師云恐魔逐我後鎮壓在㕔堦。

問古路重開時如何師云無目之人不假燈進云恁麼即七縱八撗沒去處也師云拍手唱歌行。

問師子吼時無意氣文殊仗劒意如何師云一送荒郊裏千峯永不迴進云恁麼即大眾齊合掌一時念弥陁師云不因寒食節餘日且難來。

問香煙起處大眾側聆當為何事師云專聽三下鼓喫粥五更時進云此理如何師云朝霞不出門暮霞行千里。

問國師禮倒鐵天王意旨如何師云驚動十方剎進云此理如何師云當言不避截舌。

師上堂云僧堂入佛殿裏過佛殿入僧堂裏行須弥山騎牛說話木人打鼓唱歌露柱每日搊笋犍椎拍手笑他若遇大乗根器不在於言下若是中下之機也須子細珎重。

問未遇眾緣時如何師云虛空無瑕翳到者盡息心進云遇眾緣後如何師云任你大海變桑田廣教誰能管得你。

問抱璞投師請師雕琢師云把將來看進云恁麼即得遇和尚師云元來是箇糞毬。

問古人有不了之句請師為學人說師云破皮厚三寸。

問自己面目終日不見時如何師云拈却牙齒著進云見面後如何師云大眾盡皺眉。

問黑雲遮日時如何師云道士戴簮冠進云見日後如何師云金剛眼睛大如拳一問生死事大如何免得攀緣去師云喚什麼作生死進云與麼即是佛性也師云又是七㒹八倒。

問看經即是不看即是師云青山無異路東西任意逰進云太不定生師云自是盲者過非日月咎。

問萬里無雲時如何師云今年大旱。

問古鏡未磨時如何師云磨他作什麼進云磨後如何師云堪作什麼。

問古佛舎利為什麼點不上來師云家蔵利器盜者息心。

問路逢達道人不將語默對未審將什麼對師云將拄杖對。

問驪龍頷下有珠如何取得師云用這糞毬作什麼師有時上堂大眾雲集師良久以手槌胷三兩下喚侍者侍者應喏師云老僧今日頭痛珎重。

問聞鍾聲只有這个聲為復別有師云腦後三斤。

問真性不隨緣如何得正悟師云大洋海底紅塵起須弥頂上浪滔天。

問如何是大作業底人師云城外斬屠兒進云不會此意如何師云一斤秤不住。

問大乗以心能荷萬善時如何師云上天無路入地無門進云不會此理如何師云沙門島裏望家鄉。

因汝州實應馳開堂法嗣書來上堂有僧問花開五葉法遍乾坤時如何師云九月重陽莭菊花撲鼻香進云恁麼即慈雲普潤也師云廓然無一物光明照十方。

問如何是第一玄師云平常道在語必幽玄如何是第二玄師云有問有荅日月長明如何是第三玄師云何勞龜卜問行年。

問鍾聲纔罷大眾臨筵向上宗乗請師舉唱師云僧排夏[膜-大+(句-口+匕)]俗列耆年進云恁麼即一雨普潤扵大千也師云日出天然異光明照十方。

問善法堂中伸一問未審師還接也無師云蜀地錦觀陶綿進云恁麼即承和尚慈悲也師云廓然無障礙縱撗任意㳺。

師上堂云諸禪德衲僧是通變道人若遇鑊湯爐炭諸般厄難又如何免得若是免不得何名通變道人作麼生是透脫諸般厄難底句還有透脫得者麼試對眾道看為你證據若是透脫不得即是萬人作塚無人替代渠便下座。

問師登師子座祖意事若何師云行為佛事坐是道場進云恁麼即撗身三界外也師云三界外底事又作麼生僧便喝師云疑殺老僧這瞎驢。

問向上一路千聖不傳如何是不傳底事師云爐中添火猶嫌冷路上行人只守寒進云未審此理如何師云冬無積雪夏無餘粮進云恁麼即謝師指示師云杖擲高聲唱棒頭頂見血學家禮拜師云教休不肯休直待雨霖頭。

問承古有言盡日忙忙那事無妨如何是那事師云大眾一時聞進云此理如何師云行人盡帶悲。

問百丈昔時叅馬祖豁然蕩盡更無疑學人今日專請益乞師方便為全提師云黃河有九曲陝府出鐵牛進云大盡三十日小盡二十九已蒙師指示向上機鋒又如何師云深領這一問擔枷過狀有辱先宗進云恁麼即學人禮拜有分也師云兩重公案就萬里江山應不逥。

問眾手淘金誰是得者師云杖頭著眼看進云請師盡令師云灼然落深坈。

問疋馬單鎗離君獨戰時如何師云腦後抽簮進云恁麼即陣敗將軍馬空迴也師云受領銀錢莫久停。

廣教勘辯語并行錄

師勘一僧曰近離什麼處僧云東京師曰你因甚口上破僧云和尚也須子細師云七棒對十三庫下喫茶去。

師問僧日暮投林朝離何處僧云新戒不曾學禪師云生身入地獄下去後有僧舉到隨州智門明教大師大師云何不道鏁鑰在和尚手裏。

因僧人事一箇書筒師問曰是箇什麼僧云和尚識取好師云元來是箇漆桶僧云請和尚收師云棺木裏努眼。

因聞童子念經聲乃問僧曰聞念經聲麼僧云今日勘破師云作家僧云草賊大敗師云老僧今日失利。

師勘五人新到云總是雲居供養主那僧云是師云是即一齊坐。

因僧入室請益趙州和尚栢樹子話師云我不辤與汝說還信麼僧云和尚重言爭敢不信師云汝還聞簷頭水滴聲麼其僧豁然不覺失聲云㖿師云你見箇什麼道理僧便以頌對云簷頭水滴分明瀝瀝打破乹坤當下心息師忻然矣。

師因不安有僧問四大本空病從何來師云口談藥方終不瘥僧云不會此意如何師云唯有醍醐心地凉。

師因與僧俗三五人行次師拄一條白棒一僧問云只是少一箇皮五指師遂竪起展五指問曰會麼其僧俗云不會師云五輪指上放毫光。

師因去將息寮看病僧僧乃問云和尚四大本空病從何來師云從闍梨問處來其僧喘氣又進云不問後如何師云撒手卧長空其僧云㖿便命終矣。

師與僧行路次因見死人僧便問車在這裏牛在什麼處師云你蹩躠行僧云牛又無行箇什麼師云你既無牛因甚踏破脚僧云恁麼即親從葉縣來也師云莫乱走。

師因與僧摘藤花次有僧問此日摘藤花他時還有果報也無師云有即錯僧云恁麼即無果報也師云你却是个作家。

師在首山會裏首山一日問云喚作竹篦即觸不喚作竹篦即背合喚作什麼物即得師扵言下豁然頓契遂扵手中掣得竹篦拗折擲于堦下却云是什麼首山云瞎師便禮拜。

師後到襄州廣德廣德垂示云禪德直須是箇師子兒始得諸人惣具箇師子兒師便出問承和尚有言諸人惣具箇師子兒如何是和尚師子廣德便作師子吼師云這箇猶是野干鳴還我師子來隨後便喝撫一掌德云真師子兒師云是何語話德云好好問兄弟師云也不得放過。

師到洞山問洞山廓然無依法歸何處山云三翻羯磨師云恁麼即知音不和也山云知音不和底事作麼生師云龜毛拂子長三尺山云你因什麼眉鬚墮落師便禮拜。

廣教歌行偈頌

塼庵

廣教塼庵廓然無邊隨緣度日任性癡憨森羅萬像凢聖共傳有人到此雪山西畔

送僧往東京

攀送老兄入梁園杲日當軒不計年為報我師林下偈無心照破萬重関

師有頌三首上監務祠部

祠部見處少人知捿心歇地更無疑有人借問平生事日出東方月落西

祠部見處處處通山河大地是家風任他前面花錦樹無心伏物演真宗

祠部見處廓然安森羅萬像在目前任他前面歡與樂隨緣度日化人天

先師有頌師逐句下釋語

背隂山子日陽多(云逈然無背面)　南來北往意如何(云不墮有無邊)有人借問西來意(云從來無間断)

東海東頭有新羅(云大地不奈何)

師因不安有二頌

我今有病　無見無聞　清虛之理　日月長明

我今有病　罕遇知音　直饒明得　喪却平生

年老有頌

幻身七十三真性不隨緣廓然無障礙青虛獨湛然

因僧不問話乃述頌五首

是你不問話山僧不荅禪日頭恰正午笑破土地口

是你不問話山僧沒合煞日午打三更露柱夜說法

是你不問話山僧實驚訝冬後一百五廣南出象牙

是你不問話山僧沒可把鼻孔在這裏拈來驀頭打

是你不問話山僧沒可誇蕩蕩隨緣去湖南出紵麻

木魚謌

木魚謌木魚謌撗身三界卧擺頭掉尾瞬金鱗凢聖縱撗不奈何老胡聞聳耳聽聲聲振動古佛心逍遙自在無私曲蕩蕩行時任騰騰指日月大山崩踴踴躍躍魔軍驚哮吼吟時雲隊隊大洋海底霹靂聲

因共施主送羅漢供到南岳有頌

夙生慶幸共結良緣羅漢遺蹤日月青天松蘿鬱茂取性巖邊道人行處滿目江山露地白牛廓然無伴森羅萬像只在目前若人不會何處相見有人問著直下看箭

因邀僧逰山頌

逰山日促路嶮巇結束行裝莫駐疑來日遍看山有色擬心棲處隔山迷

因山門供養主經過覔頌

諸方化主往來多青山淥水意如何演若達多應認影不知鷂子過新羅

讃寶應第二代和尚真

師真師真皃古稜層言直訣烈去住分明森羅萬像普濟群心往來禪子大岳石崩

我師之真何用円青形如滿月徧布乹坤

送僧往東京有頌

攀送高僧入梁園春去秋來不計年蕩蕩行時無邪路江山無滯笑西天雪山童子言下喝擬議中間萬萬年

燈籠

一盞金燈号玲瓏四方八面不施工照破乾坤黑暗處山河大地是家風

送供養主

化主別仙邑南北無西東超然威音外縱撗處處通明暗皆自尓寂然天地空萬緣俱頓息哮吼振乾坤

先師三周年忌

師真似日三周已畢遍布乾坤翹足七日大展壃風狐魅屏跡香茶供養光漆誰識

因與僧看椹子

椹子黑榔檔無心是道場高僧飡一頓菓熟自馨香

送氊供養主

前程化道莫辤辛隨緣兀兀任浮沉雲去水來為伴侶時時哮吼振乹坤

因雪下有頌四首

此日好雪　誰言氷㓗　粟米白銀　新羅日月

此日好雪　萬民樂業　大展長空　凢聖路絕

此日好雪　何勞言說　萬物無心　江山日月

此日好雪　廓然敗賊　逼塞乹坤　誰人分別

夏末送僧

高僧相伴過九旬誰人言說話宗乗離凢離聖縱撗妙何人擬議落千峯

因僧親近云不知和尚門風師有頌

廣教無門風縱撗處處通大地紅塵起失却主人翁

因雨下

此日好雨　乹坤無路　日月長明　西方淨土

因人事手巾與史諫議述十頌

廣教手巾　無功無能　觸目受用　青山白雲

廣教手巾　亘古亘今　寂寥虛廓　打破乹坤

廣教手巾　不恊眾情　有人借問　大岳石崩

廣教手巾　何勞心神　明暗自尓　青山白雲

廣教手巾　瞬目相呈　露地白牛　非凢非聖

廣教手巾　誰見誰聞　直下便會　喪却平生

廣教手巾　日月長明　縱撗自在　新羅國人

廣教手巾　非功織成　随緣度日　任性浮沉

廣教手巾　逼塞乾坤　賢愚意解　笑殺胡僧

廣教手巾　不用持論　言前薦得　翳却眼睛

因西禪深和尚有頌請齋

莫推延莫推延從來此事只如然[膜-大+(句-口+匕)]雪雰雰兩度降不由人主不由天

師有頌荅

不推延不推延森羅萬像在目前[膜-大+(句-口+匕)]雪雰雰天地黑露地白牛遍大千

因逰草庵頌

忽覩庵園任性癡憨有人到此如隔関山

因備茶筵送供養主師後逐句識

有鹽無醋(釋云如賊入空屋)　有菜無油(云無私可隔)

隨緣兀兀(云任性浮沉)　百味珎羞(云觸類有得)

因僧言話次乃有頌

一到仙州四十秋隨緣兀兀到此休幸遇高僧相伴後縱撗不意到峯頭

因僧[冗-几+(舄-臼+(〡*日))]真呈師師遂成頌自識之

誰人[冗-几+(舄-臼+(〡*日))]真(動用乹坤)　妙筆円青(口吐詞華)　明暗自尓(乾濕同方)

何勞心神(任性浮沉)　吾真非假(觸類有得)　圖畫非真(擬心即[前-刖+老])

容㒵陋質(天不能盖)　遍布乾坤(應物現形)

年邁乃有頌

廣教六十八凢聖俱歇滅有人相借問九月重陽節

廣教六十八誰人相體察直下便會得腦後三斤鐵

送供養主

一年春盡一年春相煩化道任浮沉森羅萬像無私曲一聲纔動斬乾坤

扇子

廣教一柄扇本來無背面有時在手中要且無人見

拄杖

山僧一條杖縱撗無比量有時在手中應用遍十方

笻竹杖

笻竹九莭縱撗無邪大展長空凢聖路絕

頌兩堂上座下喝

兩堂上座齊下喝瞽目之人無分別凢言賔主句下分何勞龜卜問前程

示徒

廣教一言凢聖共傳直下便會萬里江山

因僧請益

兀兀隨緣任浮沉不拘春夏及秋冬闍梨請益平生事問取寒山始知音

衲僧衲僧不用持論言前薦得腦後三斤

因李都尉問和尚生日述成十頌

山僧生日[皮-(〡/又)+(王/匆)][皮-(〡/又)+(王/匆)]真隨緣兀兀任浮沉森羅萬像無私曲日出天然照乾坤

山僧生[皮-(〡/又)+(王/匆)]廓然寧不拘凢聖自在行任他前面歡與樂無心伏物賀太平

山僧生[皮-(〡/又)+(王/匆)]碧雲中情與非情共真明暗盡時無邪路明明不墮聖凢前

山僧生[皮-(〡/又)+(王/匆)]少知音任性隨緣過幾春有人借問平生事石人打鼓木人聽

山僧生[皮-(〡/又)+(王/匆)]據令行十方禪子盡皆驚若人解接無根樹海裏能挑水底燈

山僧生[皮-(〡/又)+(王/匆)]正令行野老謳謌盡傳名若人不識金剛用涅槃山側井中人

山僧生[皮-(〡/又)+(王/匆)]亘古今誰人言說話宗乗離凢離聖縱撗妙腦後抽簮祭鬼神

山僧生[皮-(〡/又)+(王/匆)]在林中碧澗虎聲騪英雄喝廻驚動十方剎萬里江山入千峯

山僧生處峯頂上迦葉聞鍾出洞門粉骨碎身千萬刼思量難報我師恩

山僧生[皮-(〡/又)+(王/匆)]碧潭中不拘春夏及秋冬一刀兩叚須休去何人擬議落千峯

因僧親近乃有頌

廣教一言直下人嫌若人借問萬里江山

因上堂有頌

四十五年在仙州凢聖縱撗任君遊有人借問如何事夜至三更到崖州

廣教省禪師語錄終

潭州神鼎山第一代諲禪師語錄

開堂日指法座云未登此座化緣已畢諸人還委悉麼若委悉散去得也若不散去不免登於此座入方便品第二去也且不得怪山僧便升座拈香此一炷香奉為今上皇帝聖壽無彊第二炷香為府主學士合郡尊官伏願長光佛日永佐明君第三炷此香不是戒定惠香亦非旃檀沉水只是汝州土冝便燒云供飬首山和尚以酬法乳師遂敷座[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]視大眾云摩竭陁國親行此令大眾還知落處麼一句子該天括地逈超格外在眾聖之前所以五天和不齊梵夾不持来釋迦掩室於摩竭淨名杜口於毗耶三乗教外一句別傳敢問大眾作麼生是別傳應試對眾道名遞相證明良久云直饒道得亦未稱祖師意且道如何稱得祖師意諸兄弟[匕/且]湏打辦精神究徹根源到這裏不可說菩提涅盤真如解脫向上向下坐禪入定這橋梁開義非得麼然則如是不可無言也山僧初行脚時發足亦無正意叅禪學道只欲東京聽一兩本經論以資平生不期行来行去到汝州襄城縣恰遇汝州風發皷上首山就中見一老和尚彼時蒙它劈頭一錐[匕/且]得俠背汗流當時不覺礼拜了悔之不及大眾且道悔个什麼悔不拽下禪床痛与一頓雖然如是官不容針私通車馬下座。

小叅舉洞山云貪嗔癡太無知頼我今朝識得伊行坐便槌分何心王子細推無量刼来不解脫問汝三人知不知師云古人与麼道神鼎則不然貪嗔癡實無知十二時中任従伊行即往坐即隨分付心王擬何為無量刼来元解脫何湏更問知不知。

舉資福三句語第一句祖師不知有師云無人解會第二句与祖佛為師師云鼻孔在山僧手裏第三句稱提祖佛師云分明向你道。

舉僧問首山如何是和尚家風山云一言截断千江口万仞峰前始得玄師云首山只解說家風不解用家風僧問如何是用家風師云[祝/土]乃云首山老漢若在聞神鼎任麼道必然大笑一場且道肯神鼎不肯神鼎試商量看諸上座夫叅學湏具叅學眼始得若只愛它人語句記在意識下自不能截断俗士尚云男兒不用分時財衲僧家合作麼生著精彩始得珎重。

舉僧問靈泉和尚如何是靈泉印泉云不傳不受曰交代時如何泉云淮南舡子看洛陽師云古人与麼道意在於何要會麼不傳不受珎重。

舉僧問靈泉如何是靈泉曲泉云無絃琴有韻絲竹動搖天曰還有知音也無泉云有曰如何是知音者泉云山上石人齊撫掌溪邊野老始知音師云神鼎即不然僧便問如何是神鼎曲師云要唱便唱曰還有知音也無師云有曰未審是什麼人師云無心意識者師云神鼎与麼道与靈泉如何試商量看湏知各各家風事不同珎重。

小叅舉古金峰頌云學道如鑚火逢煙未可休[匕/且]待金星現歸家始到頭師云神鼎即不然學道如鑚火逢煙即便休莫待金星現燒脚又燒頭且道神鼎恁麼道為當違古人順古人別有道理汝道入麼去底人好入麼来底人好到這裏湏具衲僧眼始得莫受人瞞珎重。

小叅良久舉鏡清上堂良久有僧問祖歌如何唱清云拖送醉人酒曰入麼則辜負和尚也清云猛[虎-儿+几]不食伏肉師云古人恁麼道句前明句後明會麼未問已前會取好。

小叅舉僧問趙州黑豆未生芽時如何州云好合醬師云神鼎即不然若問黑豆未生芽時如何向伊道堪作什麼乃有頌曰黑豆未生前誰道好合醬本色衲僧聞堪是甚摸樣華岳頭倒卓湏弥脚[匕/且]上莫言無法用看取者相狀乃云古人与麼道神鼎与麼頌且道違古人順古人還會麼合醬也不中是什麼道理了取始得珎重。

舉僧問香嚴如何是道嚴云枯木裏龍吟曰如何是道中人嚴云髑髏裏眼睛後有僧舉問石霜枯木裏龍吟時如何霜云猶有喜在曰髑髏裏眼睛時如何霜云猶有識在師云石霜一向打疊去空界裏作活計後有僧舉似曹山山云這石霜老声聞作這見解曹山有頌曰枯木龍吟真見道髑髏無識眼初明意識尽時消息尽當人那弁濁中清師云入麼會取好。

小叅舉鳥窠和尚有小師辝窠問向什麼處去曰學佛法去窠云若是佛法我這裏也有些子小師便問如何是和尚佛法窠於身上拈起布毛示之隨後便吹小師忽然大悟師遂於身上拈起布毛呈大眾隨後与一吹云會麼久後不得辜負老僧珎重。

小叅舉令初上座領眾上石門門曰万仞峯前石牛吼穿雲渡水意如何初無對門云山僧住持事大叅堂去石門後舉令僧下語曰久響和尚又云訪道尋師明的旨覺了根源顯異機門曰當時令初上座若下得遮語不將它作參學人師云不喚它作叅學人喚作什麼人會麼把手共行無間路。

舉古人曰㳺江海涉山川尋師訪道為參禪自從認得曹溪路了知生死不相關(作麼生是曹溪路右僧對)云得者飲水之義向阿誰說之師曰知云厶甲即如是師意又如何師云出僧堂入佛殿便下座。

小參舉紫胡有狗上取人頭中取人腰下取人脚你若擬議即䘮身失命師云古人提唱一叚因緣你道恁麼時下得什麼語神鼎當時若在他會裏便出云者畜生又云死亦作退身勢白兆和尚亦云白兆有狗上不取人頭中不取人腰下不取人脚也不擬議咬得他死便得僧問如何是白兆狗兆作狗声僧云猶是喋屎狗兆云作麼生是咬人狗僧把衲衣角便拂兆便打師云白兆道也不擬議咬得死便休且道其僧便拂兆便打誰得誰失白兆大似喪車後掉藥袋亦有僧問如何是神鼎狗向伊道誰敢倚門傍戶僧礼拜向伊道神鼎也大嶮有僧便請益此語師云我當時要个不惜身命底人[匕/且]至如今無人稱得老僧意你兩个吐露个消息看僧擬議師云[死-匕+巳]。

小參舉溈山示眾老僧百年後於山下作二頭水牯牛左肋下書溈山僧某甲正當与麼時喚作溈山僧又是水牯牛喚作水牯牛又是溈山僧且作麼生商量師乃有頌不道溈山不道牛認著何處有来由分明裂破應湏會會得還同不繫舟。

舉石門示眾云家山好家山好家山內有無根草澄源異草競芬芳春雷一震金仙道師云作麼生是春雷与大眾說破得麼喝一喝下座。

小參舉南泉上堂僧問摩尼珠人不識如来藏裏親収得珠即不問如何是藏泉云与你往来者是僧云不往不来者又如何泉云亦是藏僧云如何是珠泉喚僧僧應喏泉云你不會我意師乃有頌。

渠問摩尼珠摩尼在何許呼名應荅聲諸方莫錯舉

小叅舉僧問風宂如何是第一句宂云三要印開朱點窄未容擬議主賔分師随後一喝如何是第二句宂云妙解豈容無著問漚和爭赴截流機師著語云未問已前錯如何是第三句宂云但看棚頭弄傀儡牽抽都在裏頭人師著語云明破即不堪所以首山和尚道第一句薦得与祖佛為師第二句薦得与人天為師第三句薦得自救即不可又云自救也不了師云神鼎亦有人問如何是第一句云蒼天蒼天如何是第二句云有什麼馿漢如何是第三句云近前来向你道才近前便打若恁麼會得也不辜負祖師西来若是従頭一一問過幾時得休佛法不是磨稜合縫底道理似這一脉說話湏是久在它門風来始得[匕/且]是嫌佛不作嫌法不說方可如是子細珎重。

小叅舉古人云是日已過命亦随减如少水魚思有何樂師云古人恁麼道非有利益非無利益神鼎即不然是日已過命亦随减如少水魚有何不樂且道違古人順古人試撿點看珎重。

舉古

僧問首山一毫未發時如何山云路逢穿耳客曰發後如何山云不用更遲疑曾有僧問神鼎一毫未發時如何神鼎只向伊道白雲嶺上云發後如何師云澗下水流師乃云若是前来兩轉語有可咬嚼東看西看若是神鼎者語如喫木札瓦片相似實無滋味[匕/且]是自見自悟始得會麼天高東南地傾西北。

肅宗帝問忠國師百年後所湏何物國云与老僧作个無縫塔帝云請師塔樣國師良久云會麼帝云不會師云吾有付法弟子躭源却諳此事已後但問此人國師遷化後帝詔問躭源源亦良久云會麼帝云不會源有頌湘之南潭之比中有黃金充一國無影樹下合同舡琉璃殿上無知識師曰前来國師如此作用不能明了次問躭源源恁麼頌且道尽善不尽善雖成方便湏躰解始得會麼神鼎為你諸人下四轉語湘之南潭之北師云君臣有路中有黃金充一國師云淨妙體常無影樹下合同舡師云千聖同轍琉璃殿上無知識師云凢聖路絕師云若是恁麼會去必不相賺神鼎恁麼注解只是辜負國師。

馬王請石門蘊和尚住夾山鑾駕出接自問如何是西来大道蘊云御駕六龍千古秀玉街排杖出金門師云一等是祗對王臣大哥三昧寬廓何也恁麼祗對又不辜負西来大意又善能囬㸦其中事理摐然若有問神鼎如何是西来大道對云行且道与古人是同是別久參禪客扵神鼎語中有个見[皮-(〡/又)+(王/匆)]沒量大人只怕往往蹉過。

僧問大哥和尚千鈞之弩不為鼷鼠而發機忽遇大殺活底人来時如何哥云漢王才入鴻門會項莊舞劒始知難又云單雄解弄[束/束]木槊尉遲随後唱畨歌師云如有問千鈞之弩不為鼷鼠而發機忽遇大殺活底人来時如何神鼎即向他道千鈞之弩不為鼷鼠而發機亦曾有人問神鼎千鈞之弩不為鼷鼠而發機荅他道阿剌剌阿剌剌其僧擬議劈脊便打且問諸人是什麼道理湏知各各家風事不同究取好。

忠國師問僧近離什麼處僧云南方國云南方知識以何法示人曰南方知識道一朝風火散滅如虵脫皮如龍換骨本来貨性宛然無壞國云苦哉苦哉南方佛法半生半滅僧便問未審和尚此間如何國云我此間身心一如身外無餘僧云何得將泡幻之身同於法躰國云你為什麼入於邪道僧云什麼處是某入於邪道國云不見教中道若以色見我以音声求我是人行邪道不能見如来師云若[打-丁+(雨/匆)]者僧恁麼道傳語也不解累它南方知識[打-丁+(雨/匆)]國師恁麼亦是龍頭虵尾前来身心一如向什麼處去試撿點看珎重。

小叅舉溈山与仰山行次溈問[仁-二+印]曰前頭是什麼[仁-二+印]云枯樹子溈又問芸田翁翁亦云枯樹子溈云這田翁他後亦匡五百眾師云為復意在芸田翁處為在[仁-二+印]山處為復㧾不恁麼諸上座一切諸法摐然更不用生事它是父子說話同道者方知珍重。

僧問先德遠遠投師請師一接德云兩股金鐶鳴歷歷如来寶杖親蹤跡要會麼有問有荅罕遇知音又問一先德云遠遠投師請師一接德云地湧無源水石人駕慈舟師云此語為復与前来語同耶別耶雖然一个門風也湏是知它尊宿發語處始得作麼生是地湧無源水石人駕慈舟會麼海闊無舟往来不隔珎重。

南泉云我十八上便會作活計趙州云我十八上便會破家散宅你道破家散宅好解作活計好初機底人且紹前語久叅底人[匕/且]湏破家散宅更有一言万里崖州僧問石門如何是和尚家風門云解接無根樹能挑海底灯後其僧入室問學人不解挑灯意請師方便接無根門云賈島筆頭挑古韻下筆之處阿誰分又云難遇知音神鼎當初問如何是知音門云逢[這-言+印][匕/且]言三歲子唱起巴歌異路行又頌無形無相大威神為接群生展手頻鳥道不遮圎鑑躰金烏常出海東門師云石門恁麼道恁麼頌還會石門家風麼良久云金烏常出海東門珎重。

梁山觀和尚悟道頌云昔時珎寶被塵埋何事今朝出故懷參道喜明無說句通玄不是意中猜一炷定光輝法界万重塵鏁豁然開超今異古終難况幸感西湖特地来師云諸上座古人恁麼道意在於何且問諸人作麼生是昔時珎寶試對眾道看道得神鼎与你酬个價數若道不得猶如糞土久立。

小參風不鳴條雨不破塊即且止作麼生打得个翻車筋斗到梵天去若有出来作个伎倆有麼莫教帝釋惡發後有僧入室某甲當時出来㔫轉一轉便歸眾師云莫教帝釋發惡又作麼生僧云知恩者少負恩者多師云築著鼻孔。

應機㨂弁

問如何是賔中賔師云瞎如何是賔中主師云一似瞎問如何是主中賔師云放你三十棒問如何是主中主師云耶了。

問如何是接初機句師云山河大地問如何是弁衲僧句師云七棒對十三問如何是正令行句師云不通眨眼云如何是立乹坤句師云你擬作麼會。

問古人有言靈山話月曹溪指月如何是真月師云照。

問六國未寧時如何師云道什麼云寧後如何師云謼殺人。

問內外追尋一物無時如何師云月似彎弓少雨多風。

問古澗寒泉時如何師云不是衲僧行履處云如何是衲僧行履處師云不見有古澗寒泉。

問家家門前火把子意旨如何師云四時八節。

問問不轉時如何師云即今是轉不轉云謝和尚點破師云通身覺路玄。

問輪囬六道底人畢竟如何師云不願成佛曰為什麼不願成佛師云佛亦不究竟云請一言師云昨日猶記得今朝話無門。

問不施寸刃便登九五時如何師云海晏河清曰治化事如何師云万戶無門鑰皷腹和太平。

問路逢達道人時如何師云勘破。

問學人擬入海時如何師云海生海曰恁麼則全承此㤙力也師云黑風吹羅剎囬光却得妙。

問曉夜不停時如何師云是誰不停。

問倒戈卸甲時如何師云大勳不竪賞曰請師原賜師云退問疋馬單鎗時如何師云神鼎打退皷曰畢竟事如何師云想你不是者手脚。

問菩提涅盤即不問戴角披毛事若何師云不是上座分上事如何是學人分上事師云待你到這田地始向你道曰便什麼時如何師云退身三步。

問二王相見時如何師云膝行肘步曰什麼則全歸一主也師云天下浩浩。

問円霄獨步時如何師云老僧只管看破也曰照破後如何師云還我話頭来。

問古人道午前来者木人喚得囬頭午後来者木人喚不囬頭正當午時喚即是不喚即是師云[膜-大+(句-口+匕)]月二十五問然灯前即不問然灯後亦不問如何是王然灯師云一輪光灼灼今古無晦瞑。

問諸法未聞時如何師云風蕭蕭雨䬃䬃云聞後如何師云領話好。

問蓮花未出水時如何師云千山万水云出水後如何師云万水千山。

問古[怡-台+(白-日+几)]未掛時如何師云到岸也云到岸後如何師云猶是鈍漢。

問師子未出窟時如何師云吼曰出窟後如何師云峭。

問[魚-(烈-列)+大]皷未鳴時如何師云看天看地云鳴後如何師云捧鉢上堂。

問和尚未見先德時如何師云東行西行云見後如何師云撗擔拄杖。

問達磨未来時如何師云西天此土云来後如何師云此土西天。

問寶劒未出匣時如何師云狼煙競起云出後如何師云天下太平。

問牛頭未見四祖時如何師云天知地知云見後如何師云猶較些子。

問和尚未見先德時如何師云山河大地云見後如何師云日月星[辰-二+口]。

問撥塵見佛時如何師云佛亦是塵。

問覺花未發時如何弁其真實師云冬寒夏熱又云天寒打撼戰。

問兩手献尊堂時如何師云是什麼。

問學人到寶山空手囬時如何師云[膜-大+(句-口+匕)]月三十日。

問戴角披毛即不問寶劒出匣事如何師云問處甚分明曰恁麼則尽法無民師云知時別儀堪作闍梨。

問三車引不出時如何師云好曰意旨如何師云冝應自忻慶。

問如何是和尚家風師云飢不擇食又云逢迎不展手門外有三車。

問如何是接人之機師云齋後来向你道曰即今為什麼不道僧随声一喝師云好僧礼拜云放你三十棒。

問如何是和尚為人句師云拈柴擇菜曰莫只者便是也無師云更湏子細。

問如何是和尚弁衲僧句師竪起拳曰未審意旨如何師云你不妨弁得好。

師在眾日僧問上座久後唱誰家曲調師云手執無絃琴騎牛脚打鼓問如何是道人活計師云山僧自小不曾入學堂。

問濟物利生事如何師云闍梨有問山僧有荅。

問如何是和尚深深處師云柴門不掩任聽往来曰還許人就近也無師云且領前話。

官人指木魚問這个是什麼師云驚囬多少瞌睡人官云洎不到此間師云無心打無心。

問古人道解接無根樹能挑海底灯如何是無根樹師云日用不知如何是海底灯師云徹髄。

問如何是清淨法身師云灰頭土面為什麼如此師云爭怪得山僧曰未審法身向上還有事也無師云有曰如何是向上事師云毗盧頂上金冠子。

問殺父殺母佛前懺悔殺佛殺祖什麼處懺悔師云水長舡高。

問如何是真如躰師云如如不動云如何是真如用師云斬。

問隔墻見角早知是牛隔山見煙便知是火隔墻不見角是什麼師云不應問山僧。

問布以七淨花浴此無垢人既是無垢人為什麼却浴師云清淨亦不立。

問菩提本無樹何處得子来師云喚作無得麼。

問持地菩薩修路等佛和尚修橋等何人師云近後又云修猶未了在。

師行脚時與數耆宿㳺南嶽一僧舉論宗乗頗敏會野飯山店中供辦而僧論說不已師云三界唯心萬法惟識惟識惟心眼声耳色是什麼人語僧云法眼語師云其義如何僧云唯心故根境不相到惟識故声色摐然師云舌是根境否僧云是師以筯挾菜置舌上含胡而語曰可謂相入邪坐者駭然不能荅師云路途之樂終不到家見解入微不名見道參須實叅悟須實悟閻羅大王不怕多口。

僧問首山如何是佛山云新婦騎馿阿家牽因僧請益師乃有頌。

新婦騎馿阿家牽誰後復誰先張三与李四拱手賀堯年。

又頌從上諸聖惣皆然起坐忪諸沒兩般有問又湏向伊道新婦騎馿阿家牽師復云然雖如此未尽首山大意在僧云如何是首山大意師云天長地久日月齊明。

靈雲桃花

傷嗟尋劒客桃花遇春開靈雲一見處今我笑咍咍

偶述三偈

長安甚樂到人稀(千聖同源)到者須知不是歸(方可校些子)[匕/且]道逈超凡聖外(云有人不肯在)由是曹溪第二槌(青霄無路)

自在神鼎寺少鹽兼無醋(內外推窮一物無)雲水若到来撒手空囬去(我宗無語句亦無一法与人)

直下無一物休言無著[皮-(〡/又)+(王/匆)](四大本空俳依何住)禪流聞此說不用更重注(更莫忉忉)

歲旦云眾不下山

今年六十九(到与麼田地)四大将衰杇(知)自此不下山(休)白雲且相守(彎〃圈〃且任麼過時)

僧見師舉話略有㨂辨乃問如何得似和尚去師云闍梨受屈作麼

一自學叅玄諸方不問禪水聲流自響舉目看青天

有宰官問師坐禪如何師頌云

寂寂無一事醒醒亦復然森羅及万象法法尽皆禪

冬節頌

冬節年年事世俗多般異祖師門下客長舒兩脚睡食後三廵茶以表山僧意皷聲若動時敢望同来至

師不赴王莾山請僧問佛不違眾生之願和尚為什麼有請不赴師云莫錯怪老僧好頌曰

一月普現一切水一切水月一月攝若人解了如斯意大地眾生無不徹

師在眾時与汾陽昭和尚共作拄杖頌

昭頌

一條拄杖標揭徑[匕/且]螺文爆節有時撗擔肩上大地乾坤挑括

師頌

得[皮-(〡/又)+(王/匆)]不在高峯亦非深溪澗壑如今幸得扶持老病是為依托一朝卓在孤峯一任諸方拈掇

頌上玉泉和尚

一種輪囬又一迴入廛垂手化群迷智大豈留生死界悲深不住涅盤堦毗盧經卷塵中現優鉢羅花火裏開非但我今難比况千佛稽首歎竒哉

示初機

一步一登臨無非般若心逢人只麼道終不悮他人珎重何方去家山一道光箇中若不會塵刼受忙忙

送清首座

神峯寒露別知音此後同誰話此心出匣大聲驚宇宙甚時終得會衣襟

此日登途去煙雲氣色全我無相憶語更在蘊於言

偶述八偈

淡薄且随時家風誰得知有人来請益搖頭未許伊

神鼎有一機不用更遟疑日午打三更白淨崑崙兒

神鼎有一言絕慮不忘緣日頭恰正午曉夜過西天

神鼎有一約不用更斟酌分明向你道文殊問無著

神鼎家風水泄不通禪客上来換手槌胸

神鼎一言瞥尓三千禪客上来急急前行

神鼎一說不用分別禪客上来清風明月

生緣襄水度歲華偶攜缾錫看天涯路逢一人穿耳客咄我囬頭得到家自此端然無一事今居神鼎卧雲霞有人若問西来意遙指南山一叚畬

門人冩真求賛

神鼎真誰人冩吾之相一如也真相既尓秋天月夜瞻之冩之摩訶般若

神鼎諲禪師語要終

雲門匡真禪師廣錄卷上(并序)

祖燈相繼數百年閒出類邁倫超今越古盡妙盡神道盛行於天下者數人而已雲門大宗師特為之最擒縱舒卷縱橫變化放開江海魚龍得游泳之方把斷乾坤鬼神無行走之路草木亦當稽首土石為之發光其傳於世者對機室錄垂代勘辨行錄歲久或有差舛今叅考刊正一新鏤板以永流播益使本分鉗鎚金聲而玉振崢嶸世界瓦解而冰銷必若列派分宗不免將錯就錯論功紀德已是埋沒前賢畫樣起模適足糊塗後學若是頂門有眼甚處與雲門相見。

熙寧丙辰三月二十五日權發遣兩浙轉運副使公事蘇　澥序

門人明識大師賜紫　守堅集

對機三百二十則

師上堂良久云夫喝道之機固難諧剖若也一言相契猶是多途況復刀刀有何所益然且教乗之中各有殊分律為戒學經為定學論為慧學三藏五乗五時八教各有所歸然一乗圎頓也大難明直下明得與衲僧天地懸殊若向衲僧門下句裏呈機徒勞佇思門庭敲磕千差萬別擬欲進步向前過在尋佗舌頭布路從上來事合作麼生向者裏道圎道頓得麼者邊那邊得麼莫錯會好莫見與麼道便向不圎不頓處卜度者裏也須是箇人始得莫將依師語相似語則度語到處呈中將為自己見解莫錯會秖如今有什麼事對眾決擇看。

時有州主何公禮拜問曰弟子請益師云目前無異草。

有官問佛法如水中月是不師云清波無透路進云和尚從何得師云再問復何來進云正與麼時如何師云重疊關山路。

有官問千子圍繞何者為的師云化下住持已奉來問。

問今日開筵將何指教師云來風深辨進云莫秖者便是麼師云錯。

問從上古德以心傳心今日請師將何施設師云有問有荅進云與麼則不虚施設也師云不問不荅。

問凡有言句皆是錯如何是不錯師云當風一句起自何來進云莫秖者便是也無師云莫錯。

問如何是啐啄之機師云響進云還應也無師云且緩緩。

問如何是學人的的事師云痛領一問。

問如何是教外別傳一句師云對眾問將來。

師云莫道今日瞞諸人好抑不得已向諸人前作一場狼藉忽被明眼人見成一場笑具如今避不得也且問汝諸人從來有什麼事欠少什麼向汝道無事已是相埋沒也須到者箇田地始得亦莫趂口亂問自己心裏黑漫漫地明朝後日大有事在你若根思遟迴且向古人建化門庭東覷西覷看是什麼道理你欲得會麼都緣是汝自家無量劫來妄想濃厚一期聞人說著便生疑心問佛問法問向上問向下求覔解會轉沒交涉擬心即差況復有言莫是不擬心是麼更有什麼事珍重。

問如何是雲門一曲師云臘月二十五進云唱者如何師云且緩緩。

問如何是祖師西來意師云日裏看山。

問如何是和尚家風師云久雨不晴進云如何是久雨不晴師云曬㫰著。

問如何是不帶朕師云天台普請南嶽遊山。

問如何是向上一路師云九九八十一。

問如何是學人自己師云遊山翫水進云如何是和尚自己師云賴遇維那不在。

問如何是教主師云太無禮生。

問如何是一代時教師云對一說。

問如何是正法眼師云普。

問如何是端坐念實相師云河裏失錢河裏摝。

問如何是沙門行師云會不得進云為什麼會不得師云秖守會不得。

問如何是尋常之用師云且那裏葛藤去。

問如何是教意師云你看什麼經僧云般若經師云一切智智清淨還夢見未僧云一切智智清淨且置如何是教意師云心不負人面無慙色放你三十棒。

問如何報得四恩三有去師云抱頭哭蒼天。

問如何是正法眼師云粥飯氣。

問如何是三昧師云到老僧一問還我一句來。

問如何是諸佛出身處師云東山水上行。

問乞師指箇入路師云喫粥喫飯師云我事不獲已向你諸人道直下無事早是相埋沒也更欲蹋步向前尋言逐句求覓解會千差萬別廣設問難贏得一場口滑去道轉遠有什麼歇時秖此箇事若在言語上三乗十二分教豈是無言語因什麼道教外別傳若從學解機智秖如十地聖人說法如雲如雨猶被呵責見性如隔羅縠以此故知一切有心天地懸殊雖然如此若是得底人道火不能燒口終日說事未甞挂著脣齒未曾道著一字終日著衣喫飯未曾觸著一粒米挂一縷[糸*系]雖然如此猶是門庭之說須是實得與麼始得若約衲僧門下句裏呈機徒勞佇思直饒一句下承當得猶是瞌睡漢時有僧問如何是一句師云舉。

問如何是說時默師云清機歷掌進云如何是默時說師云嗄進云不默不說時如何師將棒趂。

問如何是雲門劒師云祖。

問如何是諸佛出身處師云更請一問。

問如何是露地白牛師云覿機無改路進云放著什麼處師云再舉不逾塵。

問如何是塵塵三昧師云桶裏水鉢裏飯。

問如何是一如體玄師云欠你一問。

問如何是玄中的師云[祝/土]進云如何即是師云速退速退妨他別人問。

問如何是非思量處師云識情難測。

問鑿壁偷光時如何師云恰。

問一言道盡時如何師云裂破進云和尚作麼生下手拈掇師云拈取糞箕掃箒來。

問如何舉唱即得不負來機師云道什麼進云還可來意也無師云且緩緩。

師云三乗十二分教橫說豎說天下老和尚縱橫十字說與我拈針鋒許說底道理將來看與麼道早是死馬醫雖然如此且有幾箇到此境界不敢望你言中有響句裏藏鋒瞬目千差風恬浪靜伏惟尚饗。

問如何是透法身句師云北斗裏藏身。

問如何是本來宗師云不問不荅。

問如何是三界唯心萬法唯識師云我今日不荅話進云為什麼不荅話師云驢年會麼。

問如何是吹毛劒師云骼又云胔。

問如何是內外光師云向什麼處問學云如何明達師云忽然有人問你作麼生道進云明達後如何師云明即且置還我達來。

問如何是切急一句師云吃。

問如何是本來心師云舉起分明。

問如何是衲僧孔竅師云放過一著進云請師道師云對牛彈琴。

問如何是大乗修行師云一榼在手。

問如何是一切智智清淨師云僧堂入佛殿。

問如何是不挂脣吻一句師云合取狗口。

問如何是海印三昧師云你但禮拜問著待我東行西行。

問如何轉動即得不落階級師云南斗七北斗八。

上堂云諸兄弟盡是諸方叅尋知識決擇生死到處豈無老宿垂慈方便之詞還有透不得底句麼出來舉看待老漢與汝大家商量有麼有麼時有僧出擬伸問次師云去去西天路迢迢十萬餘便下座。

問如何是當今施設師云道即不難鑒從何來。

問如何是不睡底眼師云不省。

問如何是不[彳*巳]之令師云那箇師僧還見麼。

問如何是大人相師乃擎拳。

問如何是學人切急處師云你怕我不知。

問如何是佛法大意師云一佛二菩薩。

問如何是雪嶺泥牛吼師云山河走進云如何是雲門木馬嘶師云天地黑。

問如何是兄弟添十字師云我共汝說葛藤。

問如何是和尚為人一句師云心不負人面無慙色速禮三拜。

問如何是天然之事師云蹋步向前作什麼。

問如何是教意師云吃嘹舌頭更將一問來。

問如何是七縱八橫師云放汝一著。

上堂云舉一則語教汝直下承當早是撒屎著你頭上也直饒拈一毛頭盡大地一時明得也是剜[冉-工+又]作瘡雖然如此也須是實到者箇田地始得若未且不得掠虚却須退步向自己根脚下推尋看是什麼道理實無[糸*系]髮許與汝作解會與汝作疑惑況汝等且各各當人有一叚事大用現前更不煩汝一毫頭氣力便與祖佛無別自是汝諸人信根淺薄惡業濃厚突然起得如許多頭角擔鉢囊千鄉萬里受屈作麼且汝諸人有什麼不足處大丈夫漢阿誰無分獨自承當尚猶不著便不可受人欺瞞取人處分纔見老和尚開口便好把特石驀口塞便似屎上青蠅相似鬥咂將去三箇五箇聚頭商量苦屈兄弟古人一期為汝諸人不柰何所以垂一言半句通你入路知是般事拈放一邊自著些子筋骨豈不是有少許相親處快與快與時不待人出息不保入息更有什麼身心閑別處用切須在意珍重。

上堂良久云觸目不會道運足焉知路僧問如何是觸目菩提師云與我拈却佛殿。

問如何是最初一句師云九九八十一僧便禮拜師云近前來僧便近前師便打。

問如何是實學底事師云大好消息進云畢竟是誰家之子師云臘月二十五。

問承教有言一切智智清淨時如何師便唾之進云古人方便又作麼生師云來來截却汝脚跟換却汝髑髏鉢盂裏拈却匙筯拈將鼻孔來進云甚處有許多般師云者掠虚漢便打。

問如何是禪師云是進云如何是道師云得。

問如何是一切法皆是佛法師云三家村裏老婆盈衢溢路會麼學云不會師云非但汝不會大有人不會在。

問學人蔟蔟地商量箇什麼師云大眾久立。

上堂云盡乾坤一時將來著你眼睫上你諸人聞與麼道不敢望汝出來性燥把老僧打一摑且緩緩子細看是有是無是箇什麼道理直饒你向這裏明得若遇衲僧門下好搥脚折若是箇人聞說道什麼處有老宿出世便好驀面唾汙我耳目汝若不是箇手脚纔聞人舉便承當得早落第二機也汝不看他德山和尚纔見僧入門拽拄杖便趂睦州和尚見僧入門來便云現成公案放你三十棒自餘之輩合作麼生若是一般掠虚漢食人膿唾記得一堆一擔搕[打-丁+(天/韭)]到處馳騁驢脣馬觜誇我解問十轉五轉話饒你朝問至夜荅到夜論劫還夢見麼什麼處是與人著力處似這般底有人屈衲僧齋也道得飯喫堪什麼共語處他日閻羅王面前不取你口解說諸兄弟若是得底人他家依眾遣日若未得切莫掠虚不得容易過時大須子細古人大有葛藤相為處秖如雪峯和尚道盡大地是你夾山和尚道百草頭上薦取老僧閙市裏識取天子洛浦和尚云一塵纔起大地全收一毛頭師子全身揔是你把取翻覆思量看日久歲深自然有箇入路此箇事無你替代處莫非各在當人分上老和尚出世秖為你作箇證明你若有箇入路少許來由亦昧汝不得若實未得方便撥你即不可兄弟一等是蹋破草鞋行脚拋却師長父母直須著些子眼睛始得若未有箇入頭處遇著本色咬豬狗手脚不惜性命入泥入水相為有可咬嚼眨上眉毛高挂鉢囊十年二十年辦取徹頭莫愁不成辦直是今生未得來生亦不失人身向此門中亦乃省力不虚辜負平生亦不辜負施主師長父母直須在意莫空過時遊州獵縣橫擔拄杖一千里二千里走這邊經冬那邊過夏好山好水堪取性多齋供易得衣鉢苦屈苦屈啚他一斗米失却半年粮如此行脚有什麼利益信心檀越一把菜一粒米作麼生消得直須自看無人替代時不待人一日眼光落地前頭將何抵擬莫一似落湯螃蟹手脚忙亂無你掠虚說大話處莫將等閑空過時光一失人身萬劫不復不是小事莫據目前俗子尚猶道朝聞道夕死可矣況我沙門合履踐何事大須努力珍重。

問如何是諸佛出身處師云佛前裝香佛後合掌。

問十二時中如何得不被諸境惑去師云三門頭合掌。

問四面森森如何是靈樹師云風鳴雨息進云如何是靈樹枝條師云曬㫰皮草。

問如何是觸目菩提師云拈却露柱學云露柱豈干他事師云驢年會麼。

問醍醐上味為什麼翻成毒藥師云[祝/土]。

問如何是活師云心不負人學云如何是殺師云三日後不得唱衣學云不殺不活時如何師以拄杖趂出。

問學人與麼來請師實說師云知。

問金剛為什麼倒地師云不著力。

問殺父殺母佛前懺悔殺佛殺祖向什麼處懺悔師云露。

問不起一念還有過也無師云須彌山。

問如何是和尚家風師云有讀書人來報。

問學人有疑請師不責從上宗乗事作麼生師云三拜不虚。

問生死到來如何排遣師云在什麼處。

問如來唯一說無二說如何是如來說師云那箇師僧何不問。

問闇中如何辨主師云務原是什麼人坐。

問學人實問請師實荅師云你作麼生辨進云正當與麼時如何師云的。

問從上古德以何為的師云看取舌頭。

上堂云諸和尚子莫妄想天是天地是地山是山水是水僧是僧俗是俗良久云與我拈案山來看便有僧問學人見山是山見水是水時如何師云三門為什麼從這裏過進云與麼則不妄想去也師云還我話頭來。

上堂良久云還有人道得麼道得底出來眾無語師拈拄杖云適來是箇小屎坑如今是箇大屎坑下座。

問萬法歸一一即不問如何是萬法師云你來這裏說葛藤瞞我。

問聖僧為什麼被大蟲咬師云與天下人作牓樣。

問十二時中如何用心即得不負於上來師云省力進云省力事如何師云省取前話。

問萬機不到處如何知有師云該得麼進云日用事如何師云一箭到新羅大漢國裏說葛藤。

問學人擬伸一問還許也無師云佛不奪眾生所願。

問如何舉唱即得不負來機師云痛領一問。

問千聖功圎冥然時如何擊琢師云句裏明人。

問三界中何物勝於佛師云通你一問。

問摘葉尋枝即不問如何是直截根源師云速禮三拜。

問己事未明如何指示師云不避來機還當得麼。

問盡其機來師還接也無師云一問不錯學云一問且置師還接不師云細看前話。

問毗盧向上即不問虚空請師留些子師云把却汝咽喉你作麼生道。

問如何是學人自己師云一[扠-一]一劄進云莫便是不師云蘇嚕蘇嚕。

上堂云今日與諸人舉一則語大眾聳聽良久有僧出禮拜擬伸問次師以拄杖趂云似這般滅胡種長連牀上納飯阿師堪什麼共語處這般打野榸漢以拄杖一時趂下。

問大眾雲集合談何事師云向下文長付在來日進云便與麼去時如何師云墮進云什麼處是墮師云長連牀上飽喫飯了脫空妄語。

問靈山一會何似今日師云言中有響學云當今事作麼生師云不煩再問。

問以字不成八字不是未審是什麼字師云九九八十一進云學人不會乞師指示師云我又辜你什麼處。

問從上古德得箇什麼便稱尊貴師云愛問不愛荅進云與麼則不假和尚舌頭嚼去也師云熨斗煎茶銚不同。

問和尚為人語話還有未道著底句也無師云說不及進云為什麼如此師云秖為如此。

問大拍盲底人來師還接也無師放身倒。

問如何是雲門山師云庚峯定宂。

問牙齒敲磕皆落名言如何得不落古人蹤師云通機自辨。

問如何是和尚家風師云皮枯骨瘦。

問如何是道師云七顛八倒進云為什麼如此師云一不得向二不得開。

問暗室得明時如何師云朗州此去多少。

上堂云一言纔舉千差同轍該括微塵猶是化門之說若是衲僧合作麼生若將祖意佛意這裏商量曹溪一路平沉還有人道得麼道得底出來時有僧問如何是超佛越祖之談師云餬餅進云這箇有什麼交涉師云酌然有什麼交涉。

師乃云你勿可作了見人道著祖師意便問超佛越祖之談道理你且喚什麼作佛喚什麼作祖即說超佛越祖之談便問箇出三界你把將三界來有什麼見聞覺知隔礙著你有甚聲色法與汝可了了箇什麼椀以那箇為差殊之見他古聖勿柰你何橫身為物道箇舉體全真物物覿體不可得我向汝道直下有什麼事早是相埋沒了也你若實未得箇入頭處且中私獨自叅詳除却著衣喫飯屙屎送尿更有什麼事無端起得如許多般妄想作什麼更有一般底如等閑相似聚頭舉得箇古人話識性記持妄想卜度道我會佛法了也秖管說葛藤取性過日更嫌不稱意千鄉萬里拋却父母師資作這去就這箇打野榸漢有什麼死急行脚去以拄杖便趂下。

問父母不聽不得出家如何得出家師云淺進云學人不會師云深。

問從上來事請師提綱師云朝看東南暮看西北進云便與麼會時如何師云東家點燈西家暗坐。

問當今一句請師道師云放你一線道還我一句來。

問不涉廉纖請師道師云一怕汝不問二怕汝不舉三到老僧㪍跳四到你退後速道速道僧便禮拜師便打。

問萬機喪盡時如何師云與我拈佛殿來與汝商量進云豈干他事師咄云這掠虚漢。

問目前蕩盡時如何師云熱發作麼其僧禮拜而退師云且來且來僧近前師便棒云這掠虚漢諕(呼訝切)我。

問如何是法王主師云义手著。

問盲龜值浮木孔時如何師云老僧义手去也。

上堂云故知時運澆漓代干像季近日師僧北去言禮文殊南去謂遊南嶽與麼行脚名字比丘徒消信施苦哉苦哉問著黑漆相似秖管取性過日設有三箇兩箇狂學多聞記持話路到處覓相似語句印可老宿輕忽上流作薄福業他日閻羅王釘釘之時莫道無人向汝道若是初心後學直須擺動精神莫空記說多虚不如少實向後秖是自賺有什麼事近前。

問學人正在迷途請師一接師云道什麼。

問如何是教意師云荅猶未了進云和尚什麼處荅師云將謂汝靈利。

問如何是衲僧正眼師云那箇師僧近前來其僧近前師咄云去。

問如何會得和尚一句師云臘月二十五。

問教中即不問如何是宗門中事師云既有來問速禮三拜。

問絕消息處如何履踐師云三十年後進云秖今如何師云莫亂統。

問性源還有語也無師云莫問。

問佛病祖病將何醫師云審即諧進云將何醫師云幸有力。

問百步穿楊請師指的師云荅這話去也。

問言詮不及處如何體會師云對眾[怡-台+史]禮三拜。

問竛竮之子如何進步師云目前不辨進云豈無尊貴師云不較多進云作麼生師云作麼生。

問凡有言說皆是葛藤如何是不葛藤師云大有人見汝問。

問急急相投請師旨教師云作麼生道進云不會請師道師云作麼。

上堂云大眾汝等還有鄆州針麼若有試將來看有麼有麼眾無對師云若無散披衣裳去也便下座。

上堂大眾集定乃以拄杖指云乾坤大地微塵諸佛揔在裏許爭佛法覓勝負還有人諫得麼若無人諫得待老僧與汝諫看時有僧云請和尚諫師云這野狐精。

問盡大地人來師如何接師云提綱有路進云莫秖這便是指示不師云合取狗口。

問時中不明如何得不落緣塵去師云閉門哭蒼天。

問十二時中如何體悉師云不難辨進云還有學人入頭處也無師云細看前話。

問靈山一會迦葉親聞未審聞箇什麼句師云不避來鋒速道速道進云是什麼句師云掣電之機徒勞佇思。

問千聖不傳古今不歷如何是和尚接人一句師云觸忤老兄得麼進云如何是接人一句師云作麼。

問有何逕要令學人心息師云放你三十棒。

問目前坦然時如何師云海水在汝頭上進云還著得也無師云向這裏脫空妄語。

問施主設齋將何報荅師云量才補職進云不會師云不會即喫飯。

問如何是向上事師云截却汝肚腸換却匙筯拈將鉢盂來看僧無對師云這掠虚漢。

問如何是佛法大意師云來鋒有路。

問如何是學人轉身處師云利。

問一口吞盡時如何師云我在汝肚裏進云和尚為什麼在學人肚裏師云還我話頭來。

上堂良久云秖這箇帶累殺人便下座。

上堂云道即道了也時有僧出禮拜欲伸問次師拈拄杖便打云識什麼好惡這一般打野榸漢揔似這箇僧爭消得施主信施惡業眾生揔在這裏覓什麼乾屎橛咬以拄杖一時趂下。

問牛頭未見四祖時如何師云家家觀世音進云見後如何師云火裏蝍蟟吞大蟲。

問如何是禪師云拈却一字得麼。

問浮桑柯畔日輪未出時如何師云知。

問背楚投吳時如何師云面南看北斗。

問六國未寧時如何師云千里何明進云爭柰不明何師云賴遇適來道了。

問如何是本源師云受什麼人供養。

問如何是直截一路師云主山後進云謝師指示師云合取皮袋。

問曹溪的旨請師垂示師云三十年後。

問密室玄宮時如何師云倒進云宮中事作麼生師云重。

問萬機吐不出時如何師云大眾不匿進云猶是學人疑處在師云語覆前機去。

問要急相應唯言不二時如何師云對眾舉大眾可不知進云如何承當師云驢年。

問一生積惡不知善一生積善者不知惡此意如何師云燭。

問遠遠投師師意如何師云七九六十三進云學人近離衡州師喝云是你草鞋跟斷僧云珍重師喝云靜處薩婆訶。

問如何是學人自己師云一佛二菩薩。

上堂云汝等諸人傍家行脚皆是河南海北來各各盡有生緣所在還自知得麼試出來舉看老漢與汝證明有麼有麼汝若不知老漢瞞汝去也汝欲得識麼生緣若在向北北有趙州和尚五臺文殊揔在這裏生緣若在向南南有雪峯臥龍西院鼓山揔在這裏汝欲得識麼向這裏識取若不見莫掠虚見麼見麼若不見且看老漢騎佛殿出去也珍重。

問六國未寧時如何師云雲擎雨色。

問上無攀[仁-二+印]下無己躬時如何師云藏身一句作麼生道僧便禮拜師云放過一著置將一問來僧無語師云這死蝦蟇。

問如何是色即是空師云拄杖敲汝鼻孔。

問如何是和尚非時為人一句師云早朝牽犂晚間拽杷。

問三乗五性即不問如何是衲僧門下事師云日勢稍晚速禮三拜。

問久值為什麼不識師云測。

問如何是心師云心進云不會師云不會進云究竟如何師咄云靜處東行西行。

問三界唯心萬法唯識時如何師云舌根裏藏身進云藏身後如何師云蘇嚕蘇嚕。

問如何是途中受用師云七九六十三進云如何是世諦流布師云江西湖南新羅渤海。

問密室不通風時如何師云響露鳴風進云如何是密室中人師云再陳難辨。

問直與麼來時如何師云照從何立進云不去不來時如何師云前語道什麼。

問進向無門時如何師云三千八百。

上堂云放你橫說豎說從朝至暮無人塞你口不放你說又作麼生。

上堂大眾集良久驀拈拄杖云看看北鬱円越人見汝般柴不易在中庭裏相撲供養你更為你念般若經云一切智智清淨無二無二分無別無斷故僧便問如何是一切智智清淨師云西天斬頭截臂這裏自領出去。

問桂錫幽巖時如何師云在什麼處。

問如何是深中淺師云山河大地進云如何是淺中深師云大地山河進云如何是深師云朝到西天暮歸唐土。

問迦葉入定時如何師云匿得麼進云還見十方不師云好手透不出。

問真如湛寂妙絕無門時如何師云自機迴照進云秖這裏如何師云莫錯。

問千般方便誘引歸源未審源中事如何師云有問有荅速道將來僧應喏師云迢遙也。

問如何是雲門劒師云揭進云用者如何師云蘇嚕蘇嚕。

問如何是祖師西來意師云沒即道進云不會師云壯一問。

問能詮表裏時如何師云風不入進云表裏事如何師云錯。

問萬機俱罷時如何師云塚上生芝草。

問觀身無己觀外亦然時如何師云熱發作麼進云與麼則冰消瓦解去也師便打。

問龍門有意進水無能時如何師云來機即易再舉還難進云正與麼時如何師云快。

上堂云我看汝諸人二三機中尚不能搆得空披衲衣何益你還會麼我為汝注破久後到諸方若見老宿舉一指豎一拂子云是禪是道拽拄杖打破頭便行若不如此盡落天魔眷屬壞滅吾宗汝若實不會且向葛藤社裏看我尋常向汝道微塵剎土中三世諸佛西天二十八祖唐土六祖盡在拄杖頭說法神通變現聲應十方一任縱橫你還會麼若不會且莫掠虚雖然如此且諦當實見也未直饒到此田地也未夢見衲僧沙彌在三家村裏不逢一人師驀拈拄杖劃地一下云揔在這裏又劃一下云揔從這裏出去也珍重。

問古人面壁意旨如何師云念七又云定。

問百不會底人來師如何接師云話墮也進云什麼處是話墮師云七棒對十三。

問承古有言了即業障本來空末了還須償宿債未審二祖是了未了師云確。

問從上古德相傳何事師云速禮三拜。

問如何是雲門一路師云親進云如何即是師云顛言倒語作麼。

問承古有言擬心即差如何得不差師云洪機歷堂進云後人再問作麼生師云遲風難改。

問三身中阿那身說法師云要。

問如何是釋迦身師云乾屎橛。

問請師提綱宗門師云南有雪峯北有趙州。

問大徹底人見一切法是空不師云蘇嚕蘇嚕。

問終日切切不得箇入路乞師指箇入路師云當機有路。

問如何是超佛越祖之談師云蒲州麻黃益州附子。

問如何是教意師云撩起來作麼生道進云便請師道師云對牛彈琴。

問玄機一路如何體會師云三十年後。

問槨示雙趺當表何事師云言進云未審師意如何師云緊帩草鞋。

問不是玄機亦非目擊時如何師云倒一說。

問劫火洞然時如何師云更夢見什麼。

上堂云天親菩薩無端變作一條楖[木*栗]拄杖乃劃地一下云塵沙諸佛盡在這裏說葛藤去便下座。

上堂云我共汝平展遇人識人與麼老婆說話尚自不會每日飽喫飯了上來下去覓什麼椀這野狐隊仗向這裏作什麼以拄杖一時趂下。

問初秋夏末前程忽有人問如何祗對師云大眾退後進云過在什麼處師云還我九十日飯錢來。

問學人近到法席未審家風事如何師云不歷一問作麼生道。

問十方國土中唯有一乗法如何是一乗法師云何不別問進云謝師指示師便喝。

問承古有言一塵徧含一切塵如何是一塵師云吃嘹舌頭更將一問來。

問學人不問師還荅也無師云將汝口挂壁上不得。

問一切尋常時如何師云雖然屎臭氣熏我我且問你晝行三千夜行八百你鉢盂裏什麼處著無對師云說空妄語漢。

問如何是教眼師云速禮三拜。

問承古有言牛頭橫說豎說不知有向上關棙子如何是向上關棙子師云東山西嶺青。

問如何是露地白牛師云歸依佛歸依法歸依僧進云白牛何在師咄之。

問樹凋葉落時如何師云體露金風。

問如何是布袋裏真珠師云說得麼。

問如何是祖宗的子師云言中有響。

上堂云夫學般若菩[薩-產+(辛/工)]須識得眾生病即識得學般若菩[薩-產+(辛/工)]病還有人揀得麼出來對眾揀看眾無語乃云若揀不得莫妨我東行西行。

上堂云我今日共汝說葛藤屎灰尿火泥豬疥狗不識好惡屎坑裏作活計所以道盡乾坤大地三乗十二分教三世諸佛天下老師言教一時向汝眼睫上會取去饒汝便向這裏一時明得亦是不著便漢無端跳入屎坑可中於我衲僧門下過打脚折時有三僧一時出禮拜師云一狀領過。

問如何得速超三界去師云如何得速超三界去進云是師云是即休。

問終日忙忙時如何師云覿機無響路進云作麼生師云說不得。

問一擺淨盡時如何師云爭柰老僧何進云此是和尚分上師云這掠虚漢。

問如何是道師云透出一字進云透出後如何師云千里同風。

問古人道知有極則事如何是極則事師云爭柰在老僧手裏何進云某甲問極則事師便棒云吽吽正當撥破便道請益這般底到處但知亂統近前來我問你尋常在長連牀上商量向上向下超佛越祖你道水牯牛還有超佛越祖底道理麼僧云適來已有人問了也師云這箇是長連牀上學得底不要有便言有無便言無僧云若有更披毛戴角作麼師云將知你秖是學語之流又云來來我更問你諸人橫擔拄杖道我叅禪學道便覓箇超佛越祖底道理我且問你十二時中行住坐臥屙屎送尿至於茆坑裏蟲子市肆賣買羊肉案頭還有超佛越祖底道理麼道得底出來若無莫妨我東行西行便下座。

師見僧入來便云瓦解冰消僧云學人有什麼過師云七棒對十三。

問如何是西來意師云長連牀上有粥有飯。

問承古有言道無橫徑立者皆危如何是道師云普請看。

問如何是三乗教外一句師云闍棃一問老僧㪍跳三千里進云謝師指示師云住住你道老僧話作麼生無對師云三十年後來與汝三十棒問大眾雲集合談何事師云諕(呼訝切)汝屋裏老爺。

問曹溪一句盍國知聞未審雲門一句什麼人得聞師云闍棃不聞進云學人親近得不師云子細踟躕看。

上堂云如來明星現時成道有僧問如何是明星現時成道師云近前來近前來僧近前師以拄杖打趂。

上堂有僧出禮拜云請師荅話師召大眾大眾舉頭師便下座。

上堂良久有僧出禮拜師云太遲生僧應喏師云這漆桶。

上堂云有解問話者置將一問來僧出禮拜云請師鑒師云拋釣釣鯤鯨釣得箇蝦蟇僧云和尚莫錯師云朝走三千暮走八百作麼生無語師便打。

上堂僧問如何是本源師拈起拄杖云若是提起即向上去也僧人問如何是本源師云南贍部洲北鬱單越。

問普賢為什麼騎象文殊為什麼騎師子師云我也無象也無師子且騎佛殿出三門去也。

問如何是教意師云山河大地又云正好辨猶是曲說教意若約提綱即未在。

問一切智通無障礙時如何師云掃地潑水相公來。

問隨流認得性時如何師云東堂月朗西堂闇。

問如何是三乗教外別傳底事師云你若不問我即不荅你若問我即朝到西天暮歸唐土僧云乞師指示師云一不成二不是。

問如何是祖師西來意師云青天白日䆿語作麼。

問如何是佛法大意師云日裏麒麟看北斗。

問學人到這裏為什麼道不得師云野狐窟裏坐。

問不落古今是何曲調師拽拄杖便下座。

問如何是佛法大意師云面南看北斗。

問古人斬蛇意旨如何師便打。

問如何是和尚家風師云闍棃受戒太早。

問如何是賔中主師云騎一問進云如何是主中主師云义手著進云賔主相去多少師云如眼如目進云合談何事師云三九二十七。

問自到和尚法席不會乞師指示師云截却你頭得麼。

問乞師指示令學人頓息昏迷師云襄州米作麼價。

問二尊相見時如何師云不是偶然。

上堂云天帝釋與釋迦老子在中庭裏相爭佛法甚閙便下座。

問如何是曹溪的的意師云老僧愛瞋不愛喜進云為什麼如此師云路逢劒客須呈劒不是詩人不獻詩。

問二尊相見共談何事師云不決即道。

問人天交接其意如何師云對眾呈機。

上堂云和尚子且須明取衲僧鼻孔且作麼生是衲僧鼻孔乃云摩訶般若波羅蜜今日大普請便下座。

問如何是西來意師云山河大地進云向上更有事也無師云有進云如何是向上事師云釋迦老子在西天文殊菩[薩-產+(辛/工)]居東土。

問父母俱喪時如何師云俱喪且置那箇是你父母僧云苦痛深師云酌然酌然。

問如何是大施主師云對機不辨。

問徹底冥濛底人來師如何拯濟師云兩重公案一狀領過。

問說教當為何人師云近前來高聲問僧近前問師便打。

問和尚年多少師云七九六十八進云為什麼七九六十八師云我為你減却五年。

上堂云和尚子直饒你道有什麼事猶是頭上安頭雪上加霜棺木裏眨眼炙盤上更著艾爝這箇是一場狼藉不少也你合作麼生各自覓箇託生處好莫空遊州獵縣秖欲得捏搦閑言語待老和尚口動便問禪問道向上向下如何若何大卷抄將去[祝/土]向皮袋裏卜度到處火鑪邊三箇五箇聚頭舉口喃喃地便道這箇是公才語這箇是就處打出語這箇是事上道底語這箇是體語體汝屋裏老爺老孃噇却飯了秖管說夢便道我會佛法了也將知與麼行脚驢年得休歇麼更有一般底纔聞說箇休歇處便向隂界裏閉目合眼老鼠孔裏作活計黑山下坐鬼趣裏體當便道我得箇入路也還夢見麼這一般底打殺萬箇有什麼罪過喚作打底不遇作家至竟秖是箇掠虚漢你若實有箇見處拈將來看共汝商量莫空過不識好惡謥謥詷詷地聚頭說葛藤莫教老僧見捉來勘不相當槌折腰莫言不道汝皮下還有血麼到處自欲受屈作麼這滅胡種盡是野狐羣隊揔在這裏作麼以拄杖一時趂下。

問十方薄伽梵一路涅槃門如何是一路涅槃門師云我道不得進云和尚為什麼道不得師云是你舉話即得。

問如何是法說師云大眾久立速禮三拜如何是隨意說師云晨時有粥齋時有飯如何是隨冝說師云三德六味施佛及僧如何是方便說師云是汝鼻孔重三斤半如何是大悲說師云歸依佛法僧。

問生死根源即不問如何是目前三昧師云吃嘹舌頭三千里進云今日得遇和尚也師云放你三十棒。

問乞師指示師云上大人丘乙己進云學人不會師云化三千七十士。

問不離三德六味還有佛法也無師云秖怕你不問進云請師道師云三德六味施佛及僧。

上堂云眼睫橫亘十方眉毛上透乾坤下透黃泉須彌山塞却汝咽喉還有會處麼若會得拽取占波國共新羅國鬥額。

上堂云江西即說君臣父子湖南即說他不與麼我此閒即不如此良久云汝還見壁麼。

上堂云去去[這-言+虎]相鈍置有什麼了時却問眾云我與麼道還有過麼。

問如何是祖師西來意師云一不得問進云喏師咄云話也不領。

問今日供養羅漢羅漢還來也無師云汝若不問我即不道進云請師道師云三門頭合掌佛殿裏裝香。

問如何是衲僧本分事師云南有雪峯北有趙州進云請和尚不繁辭師云不得失却問學云喏師便打。

問承古有言會即事同一家不會即離牙擘齒如何得事同一家師云亂走作麼。

上堂云從上來且是箇什麼事如今抑不得已且向汝諸人道盡大地有什麼物與汝為對為緣若有針鋒與汝為隔為礙與我拈將來喚什麼作佛作祖喚什麼作山河大地日月星辰將什麼為四大五蘊我與麼道喚作三家村裏老婆說話忽然遇著本色行脚漢聞與麼道把脚拽向堦下有什麼罪過雖然如此據箇什麼道理便與麼莫趂口快向這裏亂道須是箇漢始得忽然被老漢脚跟下尋著勿去處打脚折有什麼罪過既與麼如今還有問宗乗中話麼待老漢荅一轉了東行西行有僧擬問次師以拄杖劈口打便下座。

問師子嚬呻時如何師云嚬呻且置試哮吼看僧應喏師云這箇是老䑕啼。

上堂云我有一句語不敢望你會還有人舉得麼良久云將謂胡鬚赤更有赤鬚胡便下座。

上堂云不得已且作死馬醫向汝道是箇什麼是東是西是南是北是有是無是見是聞是向上是向下是與麼是不與麼這箇喚作三家村裏老婆說話是你有幾箇到此境界相當即相當不相當靜處[薩-產+(辛/工)]婆訶便下座。

上堂云諸方老和尚道須知有聲色外一段事似這箇語話誑諕人家男女三閒法堂裏獨自妄想未曾夢見我本師宗旨在作麼生消得他信施臘月三十日箇箇須償他始得任汝㪍跳去是你諸人各自努力珍重。

問目前無一法還免得生死不師云你驢年未免得在。

問如何是道師云去進云學人不會乞師道師云闍梨公驗分明何在重判。

問維摩一默還同說也無師云痛領一問進云與麼則同說也師云適來道什麼。

問如何是清淨法身師云花藥欄進云便與麼會時如何師云金毛師子。

上堂因聞鐘鳴乃云世界與麼廣闊為什麼鐘聲披七條。

上堂云不可雪上加霜去也珍重便下座。

上堂云諸方老秃奴曲木禪牀上坐地求名求利問佛荅佛問祖荅祖屙屎送尿也三家村裏老婆傳口令相似識箇什麼好惡揔似這般底水也難消。

上堂云人人自有光明在看時不見暗昏昏便下座師入京在受春殿聖上問如何是禪師云皇帝有勑臣僧對。

師在文德殿赴齋有鞠常侍問靈樹果子熟也未師云什麼年中得信道生。

上堂云你諸人無端走來這裏覓什麼老僧秖解喫飯屙屎別解作什麼你諸方行脚叅禪問道我且問你諸方叅得底事作麼生試舉看又云中閒諕汝屋裏老爺得麼向老漢胐臀後覓得些子㖒唾嚼將為自己便道我解禪解道饒你念得一大藏教擬作麼生去古人事不得已見你亂走向汝道菩提涅槃是埋沒你是釘橛繫却你又見你不會向汝道非菩提涅槃知是般事早是不著便也又更覓他注解這般底滅胡種族從上來揔似這般何處到今日我向前行脚時有一般人與我注解他是不惡心被我一日覷見是一場笑具是我三五年不死這般滅胡種底一斧打折脚如今諸方大有出世紐捏你何不去彼中在這裏覓什麼乾屎橛師便下地以拄杖一時打趂下去。

問如何是萬法一決師云莫教失却問。

問死中得活時如何師云朝行三千夜行八百。

問大眾雲集合談何事師云今日放下令行去也僧禮拜師便打。

問如何是學人自己師云怕我不知。

問如何是透法身句師云海晏河清。

道士問視聽無聲無形老君說了也雲門一句請師指示師云迢然西天路士無語師擬下座士云再請師舉揚宗旨師云道得底出來眾無對師云與麼則辜負請主去也便下座。

上堂大眾集定師乃拈起拄杖云不得已且向這裏會取看看三門在露柱上便下座。

十二時歌

夜半子愚夫說相似　雞鳴丑癡人捧龜首

平旦寅曉何人　日出卯韓情枯骨咬

食時辰歷歷明機是悮貨　禺中已去來南北子

日南午認向途中苦　日昳未夏逢說寒氣

晡時申張三李四會言真　日入酉恒機何得守

黃昬戌看見時光誰受屈　人定亥直得分明沉苦海

偈頌

雲門聳剔白雲低水急遊魚不敢棲入戶已知來見解何勞更舉轢中泥

藥病相治學路醫扶籬摸壁小兒戲幽谷不語誰人測管解師承孰不知

康氏圎形滯不明魔深虚喪擊寒冰鳳羽展時超碧漢晉鋒八博擬何憑

是機是對對機迷闢機機遠遠機棲夕日日中誰有挂因底底事隔情迷

太陽溢目極玄微誰人說道我渠非句中有路人皆響覿面難遭第一機

丱歲依山人事稀松下相逢話道竒鋒前一句超調御擬問如何歷劫違

翫古松高雲不齊鳴鶬鶴抱幾年棲剖[聲-耳+卯]同時殊有異羽張騰漢碧霄低

萬象森羅極細微素話當人却道非相逢相見呵呵笑顧佇停機復是誰

話盡途中事言多何省機貴人言是妙上士見知虧

大道何曾討無端入荒草卷來復卷去不覺虚生老

上不見天下不見地塞却咽喉何處出氣笑我者多哂我者少

喪時光藤林荒啚人意滯肌尫

舉不顧即差互擬思量何劫悟

咄咄咄力韋希禪子訝中眉垂

抽顧頌

鑒咦

雲門匡真禪師廣錄卷上

雲門匡真禪師廣錄卷中

門人明識大師賜紫　守堅集

室中語要一百八十五則
垂示代語二百九十則

室中語要

師示眾云盡十方世界乾坤大地以拄杖一畫百雜碎三乗十二分教達磨西來放過即不可若不放過不消一喝。

師示眾云西天二十八祖唐土六祖天下老和尚揔在拄杖頭上直饒會得倜儻分明秖在半途若不放過盡是野狐精。

師一日云古來老宿皆為慈悲之故有落草之談隨語識人若是出草之談即不與麼若與麼便有重話會語不見仰山和尚問僧近離甚處僧云廬山仰山云曾遊五老峯麼僧云不曾遊仰山云闍棃不曾遊山師云此語皆為慈悲之故有落草之談。

師有時云若言即心即佛權且認奴作郎生死涅槃恰似斬頭覓活若說佛說祖佛意祖意大似將木槵子換却你眼睛相似。

舉古云聞聲悟道見色明心師云作麼生是聞聲悟道見色明心乃云觀世音菩[薩-產+(辛/工)]將錢來買餬餅放下手云元來秖是饅頭。

師有時云燈籠是你自己把鉢盂噇飯飯不是你自己有僧便問飯是自己時如何師云者野狐精三家村裏漢復云來來不是你道飯是自己僧云是師云驢年夢見三家村裏漢。

師有時云真空不壞有真空不異色僧便問作麼生是真空師云還聞鐘聲麼僧云此是鐘聲師云驢年夢見麼。

舉踈山和尚問僧什麼處來僧云嶺中來山云曾到雪峯麼僧云曾到山云我已前到時是事不足如今作麼生僧云如今足也山云粥足飯足無語師云粥足飯足。

舉孚上座叅雪峯峯聞乃集眾孚到法堂上顧視雪峯便下看知事明日却上禮拜云某甲昨日觸忤和尚峯云知是般事便休時有僧問師作麼生是觸忤和尚處師便打。

舉僧問資福古人拈槌豎拂意旨如何福云古人與麼那僧云拈槌豎拂又作麼生福便喝出師云古人是什麼眼目僧云和尚作麼生師云驢年會麼僧無對師復召僧來來僧近前師以拂子驀口打。

舉三平頌云即此見聞非見聞師云喚什麼作見聞無餘聲色可呈君師云有什麼口頭聲色箇中若了全無事師云有什麼事體用無妨分不分師云語是體體是語復拈起拄杖云拄杖是體燈籠是用是分不分不見道一切智智清淨。

舉一宿覺云幻化空身即法身師拈起拄杖云盡大地不是法身。

舉僧問趙州某甲乍入叢林乞師指示州云喫粥了也未僧云喫粥了也州云洗鉢盂去師云且道有指示無指示若道有指示向他道什麼若道無指示者僧何得悟去。

舉僧問雪峯乞師指示峯云是什麼其僧於言下大悟師云雪峯向伊道什麼。

師有時云平地上死人無數過得荊棘林是好手僧云與麼則堂中第一座有長處也師云蘇嚕蘇嚕。

舉無情說法忽聞鐘聲云釋迦老子說法也驀拈起拄杖問僧者箇是什麼僧云拄杖子師云驢年夢見。

師一日云三家村裏賣卜東卜西卜忽然卜著也不定僧便問忽然卜著時如何師云伏惟。

師有時云大用現前不存軌則僧便問如何是大用現前師乃拈拄杖高聲唱云釋迦老子來也。

師有時以拄杖打火鑪一下大眾眼目定動師乃云火鑪㪍跳上三十三天見麼見麼眾無語師云無智人前莫說打你頭破百裂。

師有時云看看法身變作燈籠超佛越祖之談從你脚跟下過也僧云脚跟下認得時如何師云鉢置殺我僧云與麼則逈然不在者裏也師云十萬八千人。

舉槃山語云光境俱忘復是何物師云直饒與麼道猶在半途未是透脫一路僧便問如何是透脫一路師云天台華頂趙州石橋。

舉仰山云如來禪即許師兄會僧便問如何是如來禪師云上大人又拈起扇子云我喚作扇子你喚作什麼僧無語師云扇子上說法燈籠裏藏身作麼生僧却問如何是和尚禪師叱云元來秖在者裏。

舉雪峯喚僧近前來僧近前峯云去師舉了問僧你作麼生道得叉手句你若道得叉手句即見雪峯。

舉三祖云一心不生萬法無咎師云秖者裏悟了乃拈起拄杖云乾坤大地有什麼過。

舉一宿覺云一切數句非數句與吾靈覺何交涉師云行住坐卧不是靈覺喚什麼作數句。

舉槃山云光境俱忘復是何物師云東海裏藏身須彌山上走馬復以拄杖打牀一下大眾眼目定動乃拈拄杖趂散云將謂靈利者漆桶。

舉僧問乾峯十方薄伽梵一路涅槃門未審路頭在什麼處峯以拄杖劃云在者裏師拈起扇子云扇子㪍跳上三十三天築著帝釋鼻孔東海鯉魚打一棒雨似盆傾相似會麼。

師有時云諸方拈槌豎拂云會麼但云莫壓良為賤却云是是待伊擬議便打。

舉教云心生種種法生心滅種種法滅乃拈起拄杖云重多少僧云半斤師云驢年夢見。

舉夾山語云百草頭上薦取老僧師合掌云不審不審又以拄杖指露柱云夾山變作露柱也看看。

舉仰山問僧近離甚處僧云向南山拈起拄杖云彼中還說者箇麼僧云不說山云不說者箇還說那箇麼僧云不說山召大德叅堂去其僧便去山復召其僧僧應喏山云近前來僧近前山便打師云仰山若無後語爭識得人。

舉雪峯喚僧近前來僧近前峯云甚處去僧云普請去峯云去師云此是隨語識人。

舉叅同契云回互不回互師云作麼生是不回互乃以手指板頭云者箇是板頭作麼生是回互師云喚什麼作板頭。

舉見聞覺知無障礙聲香味觸常三昧師云一切處不是三昧行時不是三昧有處云聲香味觸體在一邊聲香味觸在一邊見解偏枯。

舉夾山坐次洞山到來云作麼生夾山云秖與麼師代洞山云不放過又作麼生代夾山便喝師又拈來山云秖與麼元來秖在蝦蟇窟裏又云秖與麼也難得。

舉祖師偈云法法本來法師云行住坐臥不是本來法一切處不是本來法秖如山河大地與你日夕著衣喫飯有什麼過又云法本法無法師拈起拄杖云不是本無法。

舉傅大士頌云空手把鋤頭步行騎水牛師云是你從向北騎一頭水牯牛到這裏乃拈起拄杖云不見道千頭萬頭到這裏但識取一頭。

舉寶公云如我身空諸法空千品萬類悉皆同師云你立不見立行不見行四大五蘊不可得何處見有山河大地來是你每日把鉢盂噇飯喚什麼作飯何處更有一粒米來。

舉一切聲是佛聲一切色是佛色師拈起拂子云是什麼若道是拂子三家村裏老婆禪也不會。

舉南方禪客問國師此閒佛法如何國師云身心一如身外無餘師云山河大地何處有也。

師有時云要識祖師麼以拄杖指云祖師在你頭上㪍跳要識祖師眼睛麼在你脚跟下又云這箇是祭鬼神茶飯然雖如此鬼神也無厭足。

師有時云若說菩提涅槃真如解脫是燒楓香供養你若說佛說祖是燒黃熟香供養你若說超佛越祖之談是燒缾香供養你歸依佛法僧下去。

師一日拈起拄杖舉教云凡夫實謂之有二乗析謂之無緣覺謂之幻有菩[薩-產+(辛/工)]當體即空乃云衲僧見拄杖但喚作拄杖行但行坐但坐揔不得動著。

舉夾山語云百草頭上薦取老僧閙市裏識取天子又云一塵纔起大地全收。

舉雪峯云三世諸佛向火燄上轉大法輪師云火燄為三世諸佛說法三世諸佛立地聽。

師因喫茶了拈起盞子云三世諸佛聽法了盡鑚從盞子底下去也見麼見麼若不會且向多年曆日裏會取。

舉槃山語云光非照境境亦非存光境俱忘復是何物師云盡大地是光喚什麼作自己你若識得光去境亦不可得有什麼屎光境光境既不可得復是何物又云此是古人慈悲之故重話會語者裏倜儻分明去放過即不可若不放過復舉手云蘇盧蘇盧。

舉傅大士云禪河隨浪靜定水逐波清師拈拄杖指燈籠云還見麼若言見是破凡夫若言不見有一雙眼在你作麼生會良久復拈拄杖云盡大地不是浪。

師有時拈拄杖打牀一下云一切聲是佛聲一切色是佛色你把鉢盂噇飯時有箇鉢盂見行時有箇行見坐時有箇坐見者般底作與麼去就把棒一時趂散。

師有時拈起拂子云者裏得箇入處去捏怪也日本國裏說禪三十三天有箇人出來喚云吽吽特庫兒擔枷過狀。

舉古人道一處不通兩處失功兩處不通觸途成滯師拈起拄杖云山河大地三世諸佛盡在拄杖頭上有甚滯礙如今明也暗向什麼處去秖者明便是暗一切眾生秖被色空明暗隔礙便見有生滅之法。

舉一宿覺云六般神用空不空一顆圎光色非色師拈起拂子云者箇是圎光是色非色喚什麼作色與我拈將來看。

舉夾山云百草頭上薦取老僧閙市裏識取天子師云蝦蟇入你耳朶裏毒蛇穿你眼睛中且向葛藤處會取。

舉十方薄伽梵一路涅槃門師云你若不識大食國裏人在你眼睫裏賣香藥。

舉般若經云無二無二分無別無斷故師乃指露柱云與般若經相去多少。

舉經云經書呪術一切文字語言皆與實相不相違背師拈拄杖云者箇是什麼若道是拄杖入地獄不是拄杖是什麼。

師一日拈拂子摵一下云日月星辰撲落地上見麼良久起身云近後突著你眼睛。

舉十方薄伽梵一路涅槃門師云者箇是屋上頭是天手裏是拄杖作麼生是涅槃門。

師有時云彈指謦欬揚眉瞬目拈槌豎拂或即圎相盡是撩鈎搭索佛法兩字未曾道著道著即撒屎撒尿。

舉瓦官叅德山瓦官為侍者同入山斫木德山將一椀水與瓦官官接得便喫却山云會麼官云不會山又將一椀水與瓦官官接得又喫却山云會麼官云不會山云何不成褫取那不會底官云不會又成褫箇什麼山云子大似箇鐵橛瓦官住院後雪峯去訪茶話次峯云當時在德山會裏斫木因緣作麼生官云先師當時肯我峯云和尚離先師太早其時面前有一椀水峯云將水來官便過與雪峯峯接得便潑却師代云莫壓良為賤。

因齋次將餬餅一咬云咬著帝釋鼻孔帝釋害痛復以拄杖指云在你諸人脚跟下變作釋迦老子見麼見麼閻羅王聞說呵呵大笑云者箇師僧相當去不奈你何若不相當揔在我手裏。

師有時以拄杖打牀一下云你若是箇漢忽然者裏聞聲悟了一切山河大地日月星辰有什麼過。

舉洛浦云一塵纔起大地全收師云鳥窠拈布毛便有人悟去。

因喫茶次舉一宿覺云三身四智體中圎八解六通心地印師云喫茶時不是心地印乃拈拄杖云且向者裏會取。

舉僧問雪峯如何是觸目菩提峯云好箇露柱有處云還見露柱麼師拈起拄杖云有底體上會事見露柱秖喚作露柱有處道不見有露柱見解偏枯見露柱但喚作露柱見拄杖但喚作拄杖有什麼過。

舉僧問靈雲佛未出世時如何靈雲豎起拂子僧云出世後如何雲亦豎拂子師云前頭却實後底打不著又云不說出不出何處有一問時節秖如雪峯夏末於僧堂前坐眾纔集峯拈起拄杖云者箇為中下根人便有僧問忽遇上上人來時如何峯拈起拄杖師云我不似雪峯打破狼藉僧便問未審和尚如何師便打。

舉僧問玄沙如何是學人自己沙云是你自己師云沒量大人被語脉裏轉却有僧問如何是學人自己師云忽然路上有人喚衲僧齋你也隨例得飯喫。

師因齋次拈起餬餅云我秖供養江西兩浙人不供養向北人僧云為什麼秖供養江西兩浙人不供養向北人師云天寒日短兩人共一椀。

舉國師云南方佛法半生半滅此閒身心一如身外無餘師云喚什麼作身心一如又云汝等要識國師底麼自代云不可辜負國師去也。

舉肅宗帝請國師看戲國師云有什麼身心看戲帝再請國師云幸自好戲師云龍頭蛇尾。

舉國師三喚侍者侍者三應國師云將謂吾辜負你誰知你辜負吾師云作麼生是吾辜負你處你若會得也是無端又云作麼生是侍者辜負國師處師云粉骨碎身未報得。

舉藥山問僧什麼處來僧云湖南來山云洞庭湖水滿也未僧云未滿山云許多時雨水為什麼未滿雲巖代云湛湛地洞山代云什麼劫中曾欠少師云秖在這裏。

舉雪峯云飯籮邊坐餓死人臨河渴死漢玄沙云飯籮裏坐餓死漢水裏沒頭浸渴死漢師云通身是飯通身是水。

舉僧問資福古人拈槌豎拂意旨如何福云嗄師云雪上加霜。

舉僧問資福如何是一塵入正受福作入定勢僧云如何是諸塵三昧起福云你問阿誰師云這阿師話墮也不知又云前頭早是葛藤又道你問阿誰。

舉茱茰上堂云你諸人莫向虚空裏釘橛時有靈虚上座出眾云虚空是橛茱茰便打虚云和尚莫錯打某甲茰便歸方丈師云矢上加尖僧云和尚適來與麼道那師云槌鐘謝響得箇蝦蟇出來。

舉僧問投子密巖意旨如何子云須是與麼人始得趙州云何不與他本分草料師問僧作麼生是本分草料僧擬議師便打。

舉古云寂寂空形影師展兩手云山河大地何處得也又云一切智通無障礙師云拄杖走到西天却歸新羅國裏乃敲牀云這箇是你鼻孔。

舉僧問夾山如何是道山云太陽溢目萬里不挂片雲師云不喚作一句不喚作法身是什麼。

僧問如何是學人自己師云老僧入泥入水僧云某甲粉骨碎身去也師喝云大海水在你頭上速道速道僧無語師代云也知和尚恐某甲不實。

師有時云直得乾坤大地無纖毫過患猶是轉句不見一色始是半提直得如此更須知有全提時節。

師有時云泡幻同無礙一切處不是幻一切處不是無礙。

師有時云橫說豎說菩提涅槃真如佛性揔是向下商量直得拈槌豎拂時節亦是橫說豎說對前頭猶較些子僧問請師向上道師云大眾久立速禮三拜。

舉崇壽問僧還見燈籠麼僧無語師代云推倒燈籠。

舉趙州問僧什麼處去僧云摘茶去師云閑口。

舉法身說法青青翠竹盡是法身未是提綱拈掇時節。

舉有為無三世無為有三世有為是斷滅法何處得三世無為有三世不是守寂處法。

舉實學是葛藤言句拈槌豎拂時節於實學猶在半途。

舉三種人一人因說得悟一人因喚得悟第三人見舉便迴去你道便迴去意作麼生復云也好與三十棒。

舉法身喫飯早是剜肉作瘡將謂合有與麼說話。

舉僧問雲居湛然時如何居云不流師云不流說什麼湛然又云此是截鐵之言。

舉藥病相治盡大地是藥那箇是你自己師云遇賤即貴僧云乞師指示師拍手一下拈起拄杖云接取拄杖子僧接得拗作兩截師云直饒與麼也好與三十棒。

舉翠巖夏末上堂云我一夏已來與師僧說話看翠巖眉毛在麼保福云作賊人心虚長慶云生也師云關。

師有時云不敢望你有逆水之波且有順水之意也難得乃舉良遂初叅麻谷谷見來便去鋤草良遂到鋤草處谷都不顧便歸方丈閉却門良遂連三日去敲門至第三日纔敲門麻谷問阿誰良遂云和尚莫瞞良遂若不來禮拜和尚洎被經論賺過一生師云便有逆水之波如今得入是順水之意亦喚作雙放時節又云麻谷問阿誰良遂道莫瞞良遂不是識破麻谷相見時節若不來禮拜和尚洎被經論賺過一生亦知有賺人處自後良遂歸京辭皇帝及左右街大師大德再三相留茶筵次良遂云諸人知處良遂揔知良遂知處諸人不知師云作麼生是良遂知處。

舉心經云無眼耳鼻舌身意師云為你有箇眼見所以言無不可如今見時不可說無也然雖如此見一切有什麼過一切不可得有什麼聲香味觸法。

舉光明寂照徧河沙問僧豈不是張拙秀才語僧云是師云話墮也。

舉僧辭石霜霜問舩去陸去僧云遇舩即舩遇陸即陸霜云我道半途稍難僧無語師代云三十年後此話大行又云臨行一句永劫不忘。

舉生法師云敲空作響擊木無聲師以拄杖空中敲云阿耶耶又敲板頭云作聲麼僧云作聲師云這俗漢又敲板頭云喚什麼作聲。

舉僧問石霜教中還有祖師意麼霜云有僧云如何是教中祖師意霜云莫向卷中求師代云不得辜負老僧却向屎坈裏坐地作什麼。

舉石霜云須知有教外別傳一句僧問如何是教外別傳一句霜云非句師云非句始是句。

舉洞山云須知有佛向上事僧問如何是佛向上事山云非佛師云名不得狀不得所以言非。

舉洞山云塵中不染丈夫兒師云拄杖但喚作拄杖一切但喚作一切。

舉法身清淨一切聲色盡是廉纖語話不涉廉纖作麼生是清淨又云作麼生是法身師云六不收又云三十三天二十八宿。

舉古云如我身空諸法空千品萬類悉皆同師云身不可得一切諸法豈是有也所以古人道無情有佛性又云無情不喚作法身說法。

師有時云光不透脫有兩般病一切處不明面前有物是一又透得一切法空隱隱地似有箇物相似亦是光不透脫又法身亦有兩般病得到法身為法執不忘己見猶存坐在法身邊是一直饒透得法身去放過即不可子細點撿來有什麼氣息亦是病。

舉僧問國師如何是本身盧舎那國師云與老僧過淨瓶來僧取淨瓶至國師云却安舊處著僧送安舊處又來問如何是本身盧舎那國師云古佛過去久矣師云無眹跡。

舉僧問灌溪久嚮灌溪到來秖見箇漚麻池溪云你秖見漚麻池且不識灌溪僧云如何是灌溪溪云劈箭急師云何不與第一機祗對。

舉韋監軍見帳子畫牛抵樹問僧牛抵樹樹抵牛無對師代云歸依佛法僧。

舉老宿問僧聞說雪峯有毬子話是不僧云不見說著宿云聞說有僧云秖是師僧亂舉宿云不亂舉底事作麼生無對師代云某甲新到未曾叅堂。

舉佛問外道汝義以何為宗師代外道云者老和尚我識得你也外道云以一切不受為宗代佛云放過一著佛云汝以一切不受為宗耶代外道云者瞿曇莫教失却問。

舉雪峯云盡大地是你將謂別更有師云不見楞嚴經云眾生顛倒迷己逐物若能轉物即同如來。

舉教云諸法寂滅相不可以言宣師云見定如今說話何處有說不說不見道去不到去來不到來。

舉一切真如含一切師云喚什麼作山河大地又云是諸法空相不生不滅不垢不淨。

師或拈拄杖示眾云拄杖子化為龍吞却乾坤了也山河大地甚處得來。

師或畫圎相云還有人出得麼。

舉教云是法住法位世閒相常住師云釋迦老子甚處去也。

舉僧問投子如何是此經子云維摩法華又問塵中不染丈夫兒時如何子云不著師云不喚作法身不喚作第一義亦為說法亦為說真空。

師因齋次拈起匙筯云我不供養南僧秖供養北僧時有僧問為什麼不供養南僧師云我要鈍置伊僧云為什麼秖供養北僧師云一箭兩垜有僧拈問秖如前意作麼生師云好即同榮。

師或時以拄杖打露柱一下云三乗十二分教說得著麼自云說不著復云咄者野狐精僧問秖如師意作麼生師云張公喫酒李公醉。

舉古云有驚人之句僧問如何是驚人之句師云響。

舉國師云語漸也返常合道論頓也不留眹跡師云拈槌豎拂彈指時節若撿點來也未是無眹跡。

師有時拈拄杖云乾坤大地殺活揔在這裏僧便問如何是殺師云七顛八倒僧云如何是活師云要作飯頭僧云不殺不活時如何師便起云摩訶般若波羅蜜。

師有時云遇人即途中受用乃拈起拄杖云拄杖不是途說話不是途。

舉法身喫飯幻化空身即法身師云乾坤大地何處有也物物不可得以空噇空若約點撿來將謂合有與麼說話。

舉應化非真佛亦非說法者師曰應化之身說即是法身說亦喚作覿體全真以法身喫法身又云飯不是法身拄杖不是法身。

師有時云宗門七縱八橫殺活臨時僧便問如何是殺師云冬去春來僧云冬去春來時如何師云橫擔拄杖東西南北一任打野榸。

示眾云任你橫說豎說未是宗門苗裔若據宗門苗裔是甚熱椀鳴三乗十二分教說夢達磨西來說夢若有老宿開堂為人說法將利刀殺却百千萬箇有什麼過又云將謂合有與麼說話底道理。

師一日云拈槌豎拂彈指揚眉一問一荅並不當向上宗乗僧便問如何是向上宗乗師云地下閻浮大家揔道得秖如閙市裏坐朝時猪肉案頭茆坑裏蟲子還有超佛越祖之談麼僧云有底不肯師云有底不肯不可商量時便有不商量時便無也若約那箇語話體上會事直言未到見解偏枯。

師有時云我尋常道一切聲是佛聲一切色是佛色盡大地是法身枉作箇佛法中見如今見拄杖但喚作拄杖見屋但喚作屋。

師有時云作而無作用而無用乃拈起拄杖云不是用而無用喚什麼作拄杖。

舉円霞云百骸俱潰散一物鎮長靈師云拄杖不可不靈也喚什麼作百骸甚處得。

舉一切賢聖皆以無為法而有差別師云拄杖不是無為法一切不是無為法。

舉誌公云雞鳴丑一顆圎光明已久師云腦後即不問你三千里外道將一句來。

舉睦州喚僧趙州喫茶入水之義雪峯輥毬歸宗拽石經頭以字國師水椀羅漢書字諸佛出身處東山水上行揔是向上時節。

示眾云直得觸目無滯達得名身句身一切法空山河大地是名名亦不可得喚作三昧性海俱備猶是無風匝匝之波直得忘知於覺覺即佛性矣喚作無事人更須知有向上一竅在。

師有時云一切處無不是說法打鐘打鼓時不可不是若與麼一切處亦不是有一切處亦不是無又云不可說時即有不說時便無也若約提唱即未在為人門中即得。

舉生死涅槃合成一塊乃拈起扇子云是什麼不是合成一塊得與麼不靈利直饒與麼也是鬼窟裏作活計。

舉僧問南泉牛頭未見四祖時為什麼百鳥銜花獻泉云步步蹋佛階梯僧云見後為什麼不銜花獻泉云直饒不來猶較王老師一線道師云南泉秖解步步登高不解從空放下僧云如何是步步登高師云香積世界僧云如何是從空放下師云填溝塞壑。

師有時云若問佛法兩字東西南北七縱八橫朝到西天暮歸唐土雖然如此向後不得錯舉。

舉祖師偈云心隨萬境轉轉處實能幽僧問如何是轉處實能幽師云吃嘹舌頭老僧倒走三千里又問如何是隨流認得性師云饅頭䭔子摩訶般若波羅蜜。

舉玄沙與韋監軍茶話次軍云占波國人語話稍難辨何況五天梵語還有人辨得麼玄沙提起托子云識得這箇即辨得師云玄沙何用繁辭又云適來道什麼又云有什麼難辨。

舉古人云以空名召空色師云拄杖不是空名召得不是空色喚什麼作拄杖不是空名。

因南泉示眾云自小養一頭水牯牛擬向溪東放不免食他國王水草擬向溪西放不免食他國王水草不如隨處納些些他揔不見復有僧舉似師師云南泉水牯牛隨處納些些你道在牛內納牛外納直饒你向這裏說得納處分明我更問你索牛在後長慶云你道古人前頭為人後頭為人。

舉王大王向雪峯道擬蓋一所佛殿去如何峯云大王何不蓋取一所空王殿大王云請師㨾子峯展兩手師云一舉四十九。

舉報慈讚龍牙偈云日出連山月圎當戶不是無身不欲全露有僧問請師全露龍牙撥開帳子云還見麼僧云不見牙云將眼來後報慈聞舉云龍牙秖道得一半師令僧舉我與你道其僧便舉師云我不妨與你道。

師有時云諸方盡向繩墨裏脫出我者裏即不然僧問未審和尚如何師云草鞋三十文買。

舉攬真成立色相宛然一切法不遷僧便問作麼生是不遷師云還見燈籠麼僧云見師云靜處[薩-產+(辛/工)]婆訶。

示眾云你等諸人每日上來下去問訊即不無若過水時將什麼過有久住僧對云步師深喜之。

舉僧辭大隨隨問什麼處去僧云峨嵋禮拜普賢去隨拈起拂子云文殊普賢揔在者裏其僧畫一圎相拋向背後却展兩手隨云侍者將一貼茶來與者僧師舉了云我即不與麼有僧云和尚又如何師云西天斬頭截臂者裏自領出去。

舉黃蘗一日舉手作捏勢云天下老和尚揔在者裏我若放一線道從汝七縱八橫若不放過不消一捏僧問放一線道時如何蘗云七縱八橫又問不放過不消一捏時如何蘗云普復有僧問師如何是七縱八橫師云念老僧年老僧云如何是普師云天光迴照僧云如何是天光迴照師云骼胔少人知。

師有時云一顆圎光明已久還有人問麼僧便問如何是一顆圎光明已久師云西天斬頭截臂又云除却須彌山拈却佛殿脊。

師一日披袈裟云我抖擻法身也揔無對師云汝問我僧便問和尚抖擻法身意旨如何師云我也知你親。

舉玄沙示眾云諸方老宿盡道接物利生忽遇三種病人來作麼生接患盲者拈槌豎拂他又不見患聾者語言三昧他又不聞患瘂者教伊說又說不得且作麼生接若接此人不得佛法無靈驗有僧請益師師云你禮拜著僧禮拜起師以拄杖便挃僧退後師云你不是患盲復喚近前僧近前師云你不是患聾乃豎起拄杖云還會麼僧云不會師云你不是患瘂其僧於此有省。

舉古云一言纔舉大地全收師云且道是什麼言自云春鳥啼時西嶺上遂令僧你問我僧便問是什麼言師云噫。

舉馬大師云一切語言是提婆宗以此箇為主師云好語秖是無人問僧便問如何是提婆宗師云西天九十六種你是最下種。

舉肈法師云諸法不異者不可續鳬截鶴夷嶽盈壑然後為無異者哉師云長者天然長短者天然短又云是法住法位世間相常住乃拈起拄杖云拄杖不是常住法。

舉古云一念劫收一切智師拈起拄杖云乾坤大地揔在上頭若透得去拄杖也不見有直饒與麼也是不著便。

舉須菩提說法帝釋雨華尊者問曰此華從天得耶帝曰弗也從地得耶帝曰弗也從人得耶帝曰弗也從何得耶帝釋舉手尊者所如是如是師云帝釋舉手處作麼生與你四大五蘊釋迦老子同別。

舉世尊初生下一手指天一手指地周行七步目顧四方云天上天下唯我獨尊師云我當時若見一棒打殺與狗子喫却貴啚天下太平。

舉禾山示眾云有作家戰將麼出來時有僧出云未審彼中還有也無師云格。

舉僧問雪峯佛未出世時如何峯橫案拄杖而坐師云常。

舉德山問維那有幾人新到那云八人山云喚典座來一時生按過師拈云更說什麼生按過。

舉雪峯勘僧什麼處去僧云識得即知去處峯云你是了事人亂走作什麼僧云莫塗汙人好峯云我即塗汙你古人吹布毛作麼生與我說來看僧云殘羹餿飯已有人喫了也師別前語云築著便作屎臭氣代後語云將謂是鑚天鷂子元來是死水裏蝦蟇。

舉韶山勘僧云莫便是多口白頭因麼因云不敢山云有多少口因云徧身是山云大小二事向甚處屙因云向韶山口裏屙山云有韶山口即向韶山口裏屙無韶山口向甚處屙因無語山便打師代云這話墮阿師放你三十棒又代云將謂是師子兒又云韶山今日瓦解冰消。

舉僧到曹溪有守衣鉢上座提起衣云此是大庾嶺頭提不起底僧云為什麼在上座手裏僧無語師云彼彼不了師代云遠嚮不如親到又云將謂是師子兒。

舉睦州問僧莫便是清華嚴麼僧云不敢州云夢見華嚴麼僧無語師云門前大狼藉生。

舉湖南報慈垂語云我有一句子徧大地僧便問如何是徧大地底句慈云無空缺師云不合與麼道別云何不庵外問。

舉南泉示眾云昨夜三更文殊普賢相打各與二十棒貶向二鐵圍山趙州出眾云和尚棒教誰喫泉云王老師有什麼過州便禮拜師代云深領和尚慈悲某甲歸衣鉢下得箇安樂。

舉崇壽見僧做餬餅次隔牎問云你還見我麼僧云不見壽云還我餬餅錢來無語師代云和尚禮拜餅鑪好。

舉僧問趙州如何是妙峯頂州云不荅你者話僧云為什麼不荅州云我若荅落在平地師代云俱胝和尚。

舉長慶見僧來云何得無禮師代云某甲罪過又云甲辰乙巳。

舉長慶問秀才云佛教云眾生日用而不知儒書亦云日用而不知不知箇什麼秀才云不知大道師云灼然不知。

舉僧問睦州靈山還有蛇不州云者蚯蚓師代云白骨連山。

舉長慶拈柱杖云識得這箇一生叅學事畢師云識得這箇為什麼不住。

舉雲巖掃地次道吾云何得太區區生巖云須知有不區區者吾云與麼則第二月也巖豎起掃箒云這箇是第幾月吾拂袖出去師云奴見婢殷勤。

舉仰山問俗官云官居何位官云推官山乃豎起拂子云還推得這箇麼官無語師代云久嚮和尚。

舉僧到翠巖值巖不在乃下看主事主事云叅見和尚也未僧云未主事却指狗子云要見和尚但禮拜者狗子僧無語後翠巖歸聞此語云作麼生道免得與麼無語師代云欲觀其師先觀弟子。

舉座主就華嚴講請翠巖齋巖云山僧有箇問座主若道得即齋巖便拈起餬餅云還具法身麼主云具法身巖云與麼則喫法身也主無語本講座主代云有什麼過巖不肯東使云喏喏師代云特謝和尚降重空筵。

舉雪峯示眾云世界闊一丈古鏡闊一丈世界闊一尺古鏡闊一尺玄沙指面前火鑪云火鑪闊多少峯云似古鏡闊沙云這老漢脚跟未點地在後東使拈問僧為復古鏡致火鑪與麼大火鑪致古鏡與麼大西院云與麼問人也未可在師云餿飯泥茶鑪。

舉僧問雲居山河大地從何而有居云從妄想有僧云與某甲想出一鋌金得麼居便休去僧不肯師聞得云已是葛藤不能折合得待伊道想出一鋌金得麼拈拄杖便打。

舉閩中韋監軍尋常見僧云某甲待官滿出江西湖南置一問問殺江西湖南老宿僧云監軍作麼生問軍云不勞手脚僧無語師代云話墮也又云伏惟尚饗。

舉王太傅問北院云古人道普現色身徧行三昧佛法為什麼不到北俱盧州院云秖為徧行所以不到師云如法置一問來。

舉王太尉入佛殿指鉢盂問僧這箇是什麼鉢僧云藥師鉢尉云秖聞有降龍鉢僧云待有龍即降尉云忽遇拏雲擭浪來又作麼生僧云他亦不顧尉云話墮也玄沙云盡你神力走向什麼處去保福云歸依佛法僧百丈作覆鉢勢師云他日生天莫辜負老僧。

舉地藏問崇壽你久後將什麼利濟於人壽云無不利濟藏云無一法得利濟師云直饒與麼也好喫棒又云當時但喚近前來已後教伊無鵮啄處。

舉泉州王太傅問僧上座住甚處僧云半月山傅云忽遇月頭月尾又作麼生僧無語師代云將謂與麼更有與麼。

舉龍牙尋常道雲居師兄得第二句我得第一句西院云秖如龍牙與麼道還扶得也無師云須禮拜雲居始得西院云傍觀者哂。

舉崇壽問僧還見燈籠麼僧云見壽云兩箇師代云三頭兩面又云七箇八箇。

垂示代語

師因不安云打草鞋行脚去無對師云汝問我與汝道僧便問和尚什麼處去師云四維上下對機設教去代前語云和尚冝喫薑附湯。

上堂云劄久雨不晴代云一箭兩垜。

或云遇賤即貴遇明即暗代云一起一倒。

一日云咬齒一句作麼生道代云合。

或云初秋夏末責情三十棒代云某甲如是。

問僧新羅國與大唐國是同是別代云僧堂佛殿厨庫三門。

上堂云教意提不起過在什麼處代云為你蝦蟇活。

上堂云你道古佛與露柱相交是第幾機無對師云汝問我與汝道僧便問師云一條絛三十文代前語云南山起雲北山下雨僧又問作麼生是一條絛三十文師云打與。

一日云商量舉覺箇什麼代云鹽貴米賤。

或云佛法兩字拈却成得箇什麼代云死蝦蟇。

或云佛法不用學燈籠露柱欺你去作麼生得不欺你去代云趙州南石橋北。

一日云古人面壁閉却門還透得這裏麼代云這裏是什麼乾屎橛又云一。

或云般柴來去行住坐卧四威儀中還出得釋迦老子鼻孔麼代云和尚也是量才補職。

師或舉手云古佛為什麼不到這裏代云不可降尊就卑。

因僧設報慈和尚齋師問僧汝道報慈和尚有幾身代云今日齋飯如法。

問僧般柴來去普賢菩[薩-產+(辛/工)]在什麼處代云般柴早是辛苦。

上堂大眾集定云是大過患子細點撿代云不用別人。

問僧世間是什麼人罪最重代云平出。

一日云古人道一句合頭語萬劫繫驢橛作麼生明得免此過代云趙州石橋嘉州大像。

或云虚空還有長短也無代云這箇師僧得與麼肥這箇師僧得與麼瘦。

一日云常徒之見過在什麼處代云洎作過中會。

上堂大眾集定云有理不伸死而不弔有理能伸罕遇竒人置將一問來代云過。

師有時問僧作麼生代云少喫。

或云是你諸人繞天下行脚不知有祖師意露柱却知有祖師意你作麼生明得露柱知有祖師意代云九九八十一。

示眾云一舉不再說作麼生是一舉又云你若不相當且覓箇入頭路微塵諸佛盡在你舌頭上三藏聖教在你脚跟下不如悟去好還有人悟得麼出來道看代云養子之緣代前語云長安雖樂。

上堂大眾集定云風不來樹不動便下座代云樹折舩沉。

或云第一句作麼生道若道不得作麼生得心息代云和尚莫要草鞋拄杖麼。

一日云從上古人作麼生辨人代云城地因君置。

師因摘茶云摘茶辛苦置將一問來無對又云你若道不得且念上大人更不相當且順朱代云功不浪施代前語云勞而無功。

或云今日二十七拈向什麼處代云壁上挂。

問僧三乗十二分教什麼人承當得代云沙彌童行。

一日云汝作麼生辨得無礙法代云閑家具。

或云還有句內藏身麼代云領。

一日云京華還有棟梁也無代云家家觀世音。

或云不相當且順朱識取好代云因學人置得。

示眾云劄即難七九六十三作麼生道代云不可揔無人去也又云洎合向後道。

師或云日裏來往日裏辨人忽然中夜教取箇物來未曾到處作麼生取代云瞞却多少人。

示眾云看看佛殿入僧堂裏去也代云羅浮打鼓韶州舞。

上堂拈起拄杖云看看三千大千世界一時搖動便下座代云拽。

一日云作麼生是雙明一句代云一箭兩垜。

或云作麼生是不瞞人底句代云莫道這箇是瞞人底。

一日云泥水不分過在什麼處代云昨日莫徭人設齋。

或云日裏來往揔識你作麼生是影身一句代云某甲亦見日頭從東邊上。

一日云盡力作麼生道代云五箇餬餅三椀茶。

或云作麼生是平伸一問代云便摑傍僧。

一日云空不異色作麼生道代云園頭甚要。

或云作麼生是不沉影底句代云現。

上堂大眾集師良久云久雨不晴代云一槌兩當蓋覆將來。

一日云教中有言謗斯經故獲罪如是拈却當門齒將經來代云不空罥索。

或云你多年在叢林裏乃舉手便放下云向後不得與麼代云若與麼便成辜負和尚。

一日云昨日有一句語不敢望你會還有人舉得麼代云驀又云走殺多少人。

上堂大眾集定云揔上來也各自東行西行便下座代云不少。

或云古人一言悟道觸緣見性拈起作麼生商量代云雲居鼓上藍鐘。

一日云日裏來往上上下下一問一荅住汝當荷夾差一問來作麼生當荷代云謂言侵早起更有夜行人又云一起一倒又云生在兾州。

上堂云乾坤側日月星辰一時黑作麼生道代云好事不如無。

師因說事了起立以拄杖打禪牀一下云適來如許多葛藤貶向什麼處去靈利底即見不靈利底著我熱瞞代云雪上加霜。

示眾云日月傍照三天下正照四天下我與你注破了也一句道將來代云東弗于代西瞿耶尼。

或云佛法不用道著世間什麼物最貴代云莫道這箇是賤底又云乾屎橛。

一日云今日十五入夏也寒山子作麼生代云和尚問寒山學人對拾得。

或云你諸人傍家行脚還識西天二十八祖麼代云坐底坐卧底卧又云少喫。

因齋次指白甆器云這箇知有超佛越祖之談代云五九四十五又云和尚自喫飯。

一日云是你傍家行脚作麼生是不落賔主底句道將來代云便出去。

或云是你師僧在江西湖南所在過夏衣鉢分付什麼人了來代云不是瞞却一人來又云不作大人相。

一日云非貴賤據什麼代云鰕跳不出斗。

示眾云看看殺了也便作倒勢云會麼若不會且向拄杖頭上會取代云龍頭蛇尾蛇尾龍頭又代作倒勢。

一日云我每日共你葛藤不能到夜如今在這裏置將一問來代云秖恐和尚不荅。

或云作麼生是脚跟下一句代云有麼。

師或問僧你為什麼帶累我代云某甲帶累和尚。

或云作麼生出得這裏代云朝遊羅浮暮歸壇特。

一日云明己底人還見有己麼代云把將來又代展兩手。

或云作麼生是蹙舌一句代云和尚秖待某甲道。

一日云你師僧繞天下行脚見老和尚開口便上來東聽西聽何不向洗鉢盂處置將一問來代云也知和尚為物之故。

因見火頭云你辛苦我賞你這箇拄杖子吞却祖師也無對代云功不浪施又云禍不單行。

師因披衲衣云古人道披衣蓋乾坤乃拈起衲衣抖擻云北斗一時黑作麼生代云也知和尚出身早又云不道與麼去。

或云佛法還有變易也無代云鉢盂鞋履拄杖針筒。

一日云佛法拈却我不問你還有識世諦法麼代云某甲若道有被和尚領過。

或云摩㝹顯正過在什麼處代云有什麼過。

示眾云天中函蓋乾坤目機銖兩不涉春緣作麼生承當代云一鏃破三關。

師或云南來北往飛禽走獸為什麼却有異代云辨却多少人。

或云你諸人擔鉢囊行脚不知有佛法佛殿上蚩吻却知有佛法代云佛殿裏裝香三門外合掌。

師或以拄杖一劃云微塵諸佛盡在這裏還辨得盡麼代云日出東方夜落西。

一日云作麼生是扣門一句代云打。

或云迷本底人觸途俱滯悟本底人為什麼有四大見代云益州附子建州薑。

師或云你諸方愛荅話還有透不得底句麼代云來。

或云達磨西來為什麼難得兒孫代云放。

師因說事了起立云你諸人忽然今夜揔悟去早起將刀截却我頭我說了也乃拈衲衣抖擻云作麼生代云學人不得辜負和尚。

或云口秖堪喫飯你道古人拈槌豎拂揚眉動目作麼生辨代云溈山笠子江西別又云龍頭蛇尾。

或云佛法中菩提涅槃真如解脫並為增語汝道世諦以何為增語代云閙市裏一箇兩箇又云菩提涅槃。

師或云古人道觸目是道拈却醬甕阿那箇是道無對師云蒼天蒼天代前語云是什麼心行。

或云見即不可子細看代云長安雖樂。

示眾云十五日已前不問你十五日已後道將一句來代云日日是好日。

上堂良久云鈍置殺人便下座代云不獨。

因看誌公頌問僧半夜子心住無生即生死古人意作麼生代云不可揔作野狐精見解也。

或云古人道人人盡有光明在看時不見暗昬昬作麼生是光明代云厨庫三門又云好事不如無。

一日云佛法大殺有秖是舌頭短代云長也又云大斧斫了手摩挱。

師齋次問僧應是從前叢林學得底言語揔拈却你道我飯作麼生滋味代云菜裏少鹽醋。

或云是你諸人行脚須知有隔身句作麼生是隔身句代云初三十一。

或云大智非明真空絕跡還有人明得這箇道理麼若有人明得出來道看代云捏。

問僧常徒底人過在什麼處你與我拈出來代云不可平地生堆阜又云和尚佛法身心何在。

或云一言纔舉千差同轍是什麼言代云如是我聞又云要道有什麼難。

因見狗子乃打一下云你為什麼咬這露柱代但以脚趯狗子便去。

舉華嚴經云金色光明雲青色光明雲你道我尋常還有這箇時節麼代云亦不得屈著和尚。

因聞法堂門云作麼生是入門一句有僧云喏師云漆桶無對代云掩面出去代後語云道著。

一日眾集定云莫錯認一著便下座代云謝和尚重重相為。

或云是你諸人行脚須知有入頭路還有人道得麼出來道看代云也不得辜負和尚。

示眾云中有一寶秘在形山拈燈籠向佛殿裏將三門來燈籠上作麼生代云逐物意移又云雷起雲興。

一日云宗門作麼生舉令代云吽。

師或云阿耶耶新羅國裏打鐵火星燒著我指頭自代云非但指頭。

師或云從上祖師三世諸佛說法山河大地草木為什麼不省去代云新到行人事又云和尚京中喫麪多。

師或云萬法紜紜三世諸佛天下老和尚一時出頭過在什麼處代云著什麼來由。

一日云忽然有一箇老宿把弓刀按劒入地獄如箭射還有人會得這箇時節麼代云鑰匙在和尚手裏。

或云古人道難得不錯怪人句作麼生是不錯怪人句代云爭塞得人口。

一日云眼睫橫亘十方眉毛上透乾坤下透黃泉須弥塞却你咽喉還有人會得麼若有人會得拽取占波共新羅鬥額代云哂。

或云古人道聲香味觸常三昧我與你葛藤乃拈拄杖云這箇拄杖子是三昧你若識得拄杖子即識得天下老宿又云你若識得拄杖子未夢見天下老宿脚跟下一莖毛代云和尚不使別人。

一日云一箭兩垜作麼生代云長安雖樂。

或云日謝樹無影這箇是佛殿那箇是無影代云洎分南北。

一日云作麼生道得不落第二問代云洪州鞋履。

一日拈起拄杖云解脫深坑㪍跳代云出。

或云一語明得不要分外代云將謂是天地。

師或云塵無自性攬真成立作麼生是成立底事代云五尺拄杖三尺竹。

一日云說即天地懸殊不說即眼睫裏藏身眉毛上㪍跳代云三三。

或云古人道一語無二語作麼生是一語代云早朝粥齋後茶。

師或拈起拄杖云是你諸人作麼生辨雲門雲門作麼生辨你諸人代云平。

問僧佛法還有青黃赤白也無代云東方甲乙木西方庚辛金。

一日云作麼生是塵中辨主代云道州去江華不遠。

師或云有一人問著口似木[木*突]有一人問著口似懸河你道二人過在甚處代云有過即拈出。

示眾云叢林言話即不要作麼生是宗門自己代但展兩手。

或云迷身一句作麼生道代云何處有也。

或云目前不溺作麼生道代云下不舉上。

示眾云江西即說君臣父子湖南即說他不與麼我此閒揔不如是你還識壁麼代云何異。

一日云作麼生是不續再問代云秋風過去春風至。

因齋時聞鼓聲師云釋迦老子叫喚也時有僧問未審釋迦老子叫喚作麼師云你與麼驢年夢見麼代云今日喫飯甚是遟。

或云我今年老七十八也所作事難也良久問僧你道淨瓶年多少無對代云甲子會。

一日云靈利底人難得作麼生是靈利底人代云不妨。

或云問一荅十問十荅百底人從什麼處來代云西京來。

一日云會佛法底人共什麼人語話代云行者。

問僧云三藏聖教天下老和尚言語揔拈却蝦蟇口裏道將一句來代云昨日新雷起師舉古人道讀經千徧紙上見經不識忽然國師問你作麼生又云忽然國師拈起作麼生代前語云唵代後語云朝看華嚴夜讀般若。

或云凡有請問不得離於祗對作麼生道代云路逢劒客須呈劒。

一日云作麼生是一句通褒貶代云雖是善因而招惡果。

或云行住坐卧著衣喫飯是法身那箇是你四大代云和尚今年年尊。

一日云你若辨我我辨你是尋常更有一條作麼生辨代云識。

或云節角語須是箇人始得作麼生是節角語代云摩斯吒落水。

一日云繞天下行脚辨人底人你道具什麼眼代云聽水。

上堂云遇人即鼻孔遼天便下座代云識好惡。

師或云閙市裏道將一句來代便唱聲云人家莫點燈火。

上堂云為眾竭力禍出私門代云眾禍已除。

或云照盡一句作麼生道代云某甲不欲開蝦蟇口。

師在餬餅寮喫茶云不向汝道罪過無對復云第一須忌火便起去代云大眾不得辜負和尚。

師或云佛法大殺有秖是灸瘡痛代云灸瘡痛猶可。

一日云臨坑不損人代云也是又云某甲識好惡。

或云古人道舉即易作麼生代云以貌取人。

一日云驀點是什麼時節代云不可道是蝦蟇蛤跛。

或云不是雲門罪過便起去代云事不孤起。

師或云己事若明始消他供養作麼生是你明底事又云舉一明三萬里崖州代云一切由和尚代前語云飽。

師或拈起拄杖問僧這箇汝不得道著作麼生是衲僧孔竅無對又云你若道不得向鼻孔裏道將一句來代云新羅火鐵鄆州針又云疋上不足。

因僧來叅師拈起袈裟云你若道得落我袈裟綣繢裏你若道不得又在鬼窟裏坐作麼生代云某甲無氣力。

或云不明己底人過在什麼處代云大人不合如此。

一日云放下一句無不盡代云養子之緣。

或云不用指東劃西什麼人會佛法代云三家村裏老翁婆。

一日云你若衣鉢下坐縛殺你你若走上來走殺你作麼生是不停之句代云速。

或云新羅國裏置將一問來代云便請。

一日云萬法從甚處起代云糞堆頭。

師或云第一句作麼生道你若明得陝府鐵牛吞却乾坤代云謝和尚重重相為。

一日云作麼生是問中具眼代云瞽。

示眾云舉一不得舉二你若舉二放你舉三代云開。

師或云天堂地獄鑊湯鑪炭蓋却你頭三世諸佛揔在你脚跟下三十年後鼻孔遼天代云不可更作野狐精見解也。

一日云五音六律是有是無代云不可蝦蟇窟裏作活計。

師或云一句該通五千餘首蘇嚕[薩-產+(辛/工)]訶代云三門頭打鼓佛殿裏行香。

師或云如今半夏也敲礚處道將一句來師復云蜜怛哩孤蜜怛哩智又云蜜怛哩孤蜜怛哩智作麼生代云[口*部]啉又云礚。

一日云三十年後會去在代云黠兒落節。

或云頭上霹靂即不問你脚下龍過道將一句來代云朝起雲夜降雨。

師問僧德山便棒你道學人還有長處也無代云無端。

一日云一切智智清淨中還有生滅麼代云夜叉說半偈。

或云若知去處什麼劫中無祖佛代云發。

示眾云作麼生是不露鋒骨句代云今時人須是明明向道始得師乃有頌不露鋒骨句未語先分付進步口喃喃知君大罔措。

或云十方國土中唯有一乗法你道自己在一乗法裏一乗法外代云入又云是。

一日云紐半破三針筒鼻孔裏道將一句來代云海裏使風山上舩。

或云折半列三針筒鼻孔在什麼處與我箇箇拈出來看代云上中下。

或云分疆列土作麼生道代云文殊自文殊解脫自解脫。

師或云衲僧須得巴鼻即識得天下人作麼生是衲僧巴鼻代云德山棒。

示眾云淺聞即深悟深聞即不悟代云迷逢達磨。

或云衲僧須識古人眼作麼生是古人眼代云蝦蟇跳上天。

一日云處處道將一句來代云閙市裏天子百草頭上老僧。

或云暗道將一句來代云藏頭露尾。

一日云將南作北將北作南作麼生道代云由阿誰。

或云未打板已前道將一句來代云著什麼來由。

一日云以有為有作麼生免得去代云患。

師或云解患非患明得了作麼生是眼代云晝見日夜見星。

一日云明暗為什麼不相管代云難為怪笑。

或云過在什麼處得與麼難代云辨。

一日云渺漫不分是什麼人分上事代云不可作沙弥行者見解也。

師或拈起拄杖云莫道老和尚瞞你貴之與賤縱橫十字一時這裏會得了莫辜負老僧代云百鳥為子屈又云抑與之與。

師或云見麼自云見又云見什麼代云花。

師舉古人云至道無難唯嫌揀擇這箇是僧堂這箇是佛殿那箇是不揀擇代云何必如此。

師或云全抽半抽作麼生道復云作麼生是半抽代云跳出死蝦蟇又云作麼生是全抽代云案山雷主山雨。

師或云你自鈍置第一不得錯舉代云事不孤起。

一日云識得道得出來道看話端道什麼代云識罪。

或云作麼生是不再問底句代云今年春氣早夜來陽鳥啼又云佛殿裏裝香三門前合掌。

一日云入夏來十一日也還得入頭麼作麼生道代云來日十二。

師因喫茶拈起茶盞云一口吞盡作麼生代云茶又喫却。

示眾云西天二十八祖唐土六祖天下老和尚揔出頭來過在什麼處又云你在此閒三冬兩夏忽然出外有人問雲門老和尚道什麼你向他道什麼代云驀面唾這野狐精代前語云他不是顛。

或云古人道從門入者非寶作麼生是門代云道得也無用處。

因聞鼓聲云鼓聲咬破七條又指僧云抱取貓兒來代云不用別人。

師問僧行脚事即不問汝三十二相八十種好道將一句來還有人道得麼代云怛[薩-產+(辛/工)]阿竭二千年。

師或云不問汝叢林言教這箇是天這箇是地以手指身云這箇是我又指露柱云這箇是露柱那箇是佛法代云也大難。

師在僧堂中喫茶拈起托子云蒸餅饅頭一任汝喫你道這箇是什麼代云乾狗屎又云茶又喫了也。

師或云你還識德山麼莫道我壓良為賤代云也知和尚因某甲置得。

師聞齋鼓聲云你道鼓因什麼置得代云因皮置得。

師聞齋鼓聲云你還識得老婆禪麼代云鼓聲喚喫飯去。

一日云古人道巧拙具生殺作麼生是生殺代云[足-口+一]上不足[足-口+一]下有餘。

上堂大眾集已師云大眾齋去却問僧你道我教伊去還有過也無代云也不是和尚特地如此。

師行次以拄杖打露柱一下云新羅天子㪍跳上梵天代云無端。

師或云世諦不要道佛法道將一句來代云父子之情。

一日云通明底人什麼物與麼來代云莫教屈著人又云釋迦老子須弥山。

或云古人道朝朝抱佛眠起時還共起你道見解朦朧底人作麼生代云未到。

問僧云眼中無色識識中無色眼色眼二俱無何能令見色去却古人道將一句來代云把將饅頭蒸餅來又云雪上更加霜又云有什麼。

師或云幡竿頭倒卓是第幾機代云打。

一日云學佛法底人如恒河沙百草頭上道將一句來代云俱。

師因出門云古人道從門入者非寶汝道從門出者作麼生代云一。

師入堂齋次指聖僧供鉢問僧云你若喫盡又在解脫深坑裏你若喫不盡又不唧[口*留]作麼生代云大眾喫飯次。

上堂云劃断即不可復云你若不會三十年後莫道不見老僧代云和尚恐人埋沒代前語云今日上堂大眾著便。

師或以拄杖打露柱一下云你作麼生不說禪復云埋沒人家男女無對自云擔枷過狀自代前語云爭怪得別人。

師或云湖裏魚變成龍即不問你作麼生是針眼魚代云點。

師聞打槌聲云妙喜世界百雜碎擎鉢盂向湖南城裏喫粥代云浴後喫。

一日云什麼語中無世諦什麼語中無地獄代云天晴日出雨下雷興。

或云平常心是道你平常道將一句來代云五箇餬餅三箇䭔。

一日云一句辨邪正忽有人問作麼生是辨邪正底句你作麼生道代云西天與此土不同。

或云今日已前不要今日已後不要正當今日道將一句來代云正好。

師或云病遇因即瘥你道遇什麼因道得底道看代云尚。

或云鉢盂匙筯與露柱相去多少代云分開好又云尋常得此便。

一日云當鋒一句作麼生道代云領。

或云作麼生是辨慈風一句代云識取好。

一日云迷身一句作麼生道代云昨日雷聲起今朝陽鳥啼。

師或云不用㪍跳道將一句來代云死蛤跛也無用處。

一日云作麼生是提婆宗代云西天令嚴此土還較。

或云汝道何物具四德代云死貓兒又云把不具底來。

一日云荊棘不彫擇道將一句來代云拈放一邊。

或云有一切見底人是什麼人代云三家村裏納稅漢。

一日云不占田地道將一句來代云揔屬和尚。

或云倒道將一句來看代云訶[薩-產+(辛/工)]。

一日云息節一句作麼生道代云知時好。

師或云天下亂走將什麼過水代云且曬著。

師或時拈拄杖作射勢云官家進器械來也看看代云和尚不得放過又云僧堂前。

師或云一夜展脚睡天明道將一句來代云何不快起。

或云作麼生是赤脫一句代云也大無端。

一日云以有為有此人過在什麼處代云苦。

或云還有不識祖師底人麼代云仁義道中又云不患。

一日云識過無過不識過過也不知代云熱。

或云曹溪路上還有俗談也無代云二事一時。

一日云佛法外置將一問來代云一箇便多。

或云既知來處什麼劫中無祖師代云某甲今年不著便。

或云寸草不生不學禪不學道代云是什麼閑。

或云還有吞不盡句麼代云蛇。

師行次以拄杖打露柱一下云什麼處來自云西天來復云來這裏作什麼自云說佛法乃喝云欺我唐土人又以拄杖打一下便行却拈問僧汝道我意作麼生僧便問秖如師意作麼生代云不用行主又云師子咬人復問僧秖如當機合下得什麼語代云發又云百歲老兒作歌舞。

一日云驀劄一句作麼生道代云因一事長一智。

或云大藏教將什麼辨代云點。

一日云佛殿為什麼不見僧堂代云痛。

或云衲僧鼻孔即不問汝泥裏洗土塊道將一句來代但彈指又云衲僧鼻孔又作麼生道代云翫山翫水。

師或問僧作麼生是不寂句無對師云汝問我與汝道僧便問作麼生是不寂句師云[口*部]代前語云不可向鬼窟裏作活計又云作麼生是[口*部]代云會此意又云文殊五字。

或云作麼生是入鄉隨俗底句代云君子可八。

一日云作麼生是提綱一句代云雪峯南趙州北。

一日云靈苗不動根過在什麼處代云悮却多少人。

或云一顆圎光明已久作麼生是一顆圎光代云謝和尚重重相為。

師或云作麼生是對明一句代云露。

師或云非色非聲體上明得是第幾機代云不可向野狐窟裏作活計。

一日云布幔天網打龍布[糸*系]網撈鰕摝蜆你道螺蚌落在什麼處代云具眼。

師因卸却七條語僧云汝道來生莫不會佛法麼僧無語代云和尚幸是大人又云某甲不敢道復云為什麼不敢道又云自有和尚在。

師歲夜問僧餅餤是羅漢藥石還將得饆饠䭔子來麼無對代云今日東風起。

師或云你若不相當且向古人建化門中道將一句來若道不得向異處道將一句來作麼生道代云前來猶是可。

一日云遠即照近即明作麼生道代云入水始見長人又云更不要也。

師或拈拄杖云且向這裏會也有利益也無利益緫不會顢頇佛性儱侗真如代云[足-口+一]上不足[足-口+一]下有餘。

一日云萬法從什麼處起代云不可向和尚道蝦蟇口裏也。

因齋時聞鼓聲云古人道一切聲是佛聲喚作佛聲喚作鼓聲代云和尚道了也又云和尚不冝喫麪。

因見僧來㕘師打露柱一下云來這裏瞞我代云但打露柱一摑云為人自安。

一日云至道無難唯嫌揀擇作麼生是不揀擇又云如來妙色身羅羅李代云不出代前語云古人道了也。

因齋時打帳座一下云這箇喫又打飯牀一下云這箇不喫代云一槌兩當。

因般米問僧人擔米米擔人代云揔得又云般米辛苦猶是可。

又問僧大橋有多少米僧云七十碩師拈起拄杖云七十碩米一時在拄杖頭上擔將來即得若擔不得餓殺你代云不可為小小。

一日云有所說野干鳴無所說師子吼我與麼是野干鳴作麼生是師子吼代云九九八十一。

師或云埋沒兩字不用道著代云深領和尚慈悲又云因某甲所置。

師或云善財入門也作麼生道得出去代云朝遊羅浮。

師或云餬餅從你橫咬豎咬不離這裏道將一句來代云今日新麪。

一日云有賞有罰道將一句來代云遇賤即貴天晴日出。

或云龍潛師溺起自何來作麼生是不活底句代云有什麼難辨。

一日云敲礚一句作麼生道代云驢生馲[馬*百]馬生騾。

或云作麼生得道断商量代云來年更有新條在惱亂春風卒未休。

一日云辨得親踈為什麼被親踈所使代云阿誰置得。

或云古人道會即途中受用不會即世諦流布完圝道將一句來代云一錢兩箇二錢三箇。

一日云一句道將來代云[足-口+一]上不足。

因夏末問僧初秋夏末不觸平常道將一句來代云初三十一中九下七。

師問僧通身是水阿誰喫代云洎與和尚作笑具。

一日云三日不相見不得作舊時看作麼生代云千。

雲門匡真禪師廣錄卷中

雲門匡真禪師廣錄卷下

門人明識大師賜紫　守堅集

勘辨一百六十五則
遊方語錄三十一則
遺表
遺誡
行錄并請䟽

勘辨

師見新到云雪峯和尚道開却路達磨來也我問你作麼生僧云築著和尚鼻孔師云地神惡發把須弥山一摑㪍跳上梵天拶破帝釋鼻孔你為什麼向日本國裏藏身僧云和尚莫瞞人好師云築著老僧鼻孔又作麼生無對師云將知你秖是學語之流代無語處云和尚秖恐某甲不實又云邏邏李。

問新到你是甚處人僧云新羅人師云將什麼過海僧云草賊大敗師云你為什麼在我手裏僧云恰是師云㪍跳無對代前語云常得此便又云一任㪍跳。

問新到你在南岳山借我二百錢為什麼不還無對代云今日小出大遇又云今日不著便。

問僧心法雙忘是第幾座僧云第二座師云作麼生是第一座僧云不敢虧於和尚師不肯代云韶州籴米。

問僧什麼處來僧云摘茶來師云人摘茶茶摘人無對代云和尚道了某甲不可更道。

師問僧你是修造那云是師云盡乾坤是箇屋作麼生是屋主無對師云你問我與汝道僧便問師云薨代前語云瞞却多少人來。

師問僧汝是湖南出家那僧云是師云識三門下金剛麼僧云不可更識也師云野狐窟裏出頭無對代云若不出頭代初問處云秖是箇泥人又云識得者泥人有甚用處又云念某甲新入眾。

師問僧甚處來僧云礼塔來師云祖師道什麼僧云和尚道什麼師云將謂是箇靈利漢無對代云秖為仁義道中。

師問僧甚處來僧提起衲衣師云我問你甚處來僧云和尚為什麼不領話師便打代云且喜代前語云和尚休得也未。

僧辭師師云你辭去那云是師云前頭江難過僧云一切臨時師云蘇盧[薩-產+(辛/工)]訶代前語云臨行不可無礼去也代後語云太麤心又云近日世界不好。

師問僧甚處過夏僧云和尚合知師云我即知僧云且道某甲甚處過夏師云老䑕孔裏出頭無對代云道著代前語云便出去。

僧辭師師云莫教敗闕僧云和尚有什麼事但問師云草賊大敗無對代云敗也代前語云不少。

因普請般米了坐次云近日不唧[口*留]秖擔得一斗米不如快脫去僧云和尚脫向甚處去師云嗄僧擬再問師云釘釘了代云酌然代前語云今日般米困又云尚近。

師問僧還見燈籠麼僧云不可更見也師云猢猻繫露柱代云深領和尚佛法深心代前語云好事不如無。

問僧近離甚處僧云查渡師云蹋破多少草鞋無對代云可惜草鞋又云不虚蹋破草鞋。

師見飯頭云汝是飯頭麼云是師云顆裏有幾米米裏有幾顆無對代云某甲瞻星望月又云福利門中不得不作。

師因齋次問僧你是甚處人云淮南人又問一僧你是甚處人云京兆人師拈起蒸餅云我也無可到你淮南人也無可到你京兆人二僧無對師遂拈蒸餅挒轉云我惜你作麼生又無對代云不是和尚惜代前語云普同供養又云且留供養和尚。

問僧看什麼經云已有人問了師云你為什麼在我脚下僧云恰是師云伏惟尚饗代云蒼天蒼天又云將謂韶州無。

問僧看什麼經云般若燈論師云西天金剛座上甚人說佛法僧云和尚合知師云你夢見麼無語代云不獨某甲代前語云跳出死蝦蟇又云將謂西天無又云墮。

因齋次問僧喫得幾箇餬餅僧云喫得四箇師云你為什麼鼻孔裏秖有一莖毛無對師云脫空妄語代前語云直須慎初又須護末。

因齋次問僧羹受飯裏飯受羹裏過在什麼處道得別有商量無對代云好羹好飯又云不可道和尚蝦蟇窟裏。

因僧辭師師下座把僧手云著幾錢無對師云你問我僧便問師云都不直半分錢代云有什麼信物送路將來又云臨行。

因見龍藏字問僧龍藏出得箇什麼無對師云你問我與你道僧便問師云出箇死蝦蟇代云屎臭氣又云饅頭蒸餅。

因般米次師以拄杖打僧一下云這箇師僧不去般米是不僧云般米入倉了也師云般米入倉了且置阿誰喫飯僧便出去師云脫空妄語漢又拈問僧作麼生免得不被主家道得脫空妄語代云為什麼壓良為賤又云因一事長一智代是不處云和尚著甚來由。

師在僧堂前問僧這箇鐘子是什麼物作無對師云你問我僧便問師云衲僧作代但打鐘一下云摩訶般若波羅蜜又云眾僧堂前。

師問修造僧甚處來僧云山上斫木來師云還斫得合盤麼僧云和尚放某甲過即道師云放你過作麼生道僧便禮拜師便打代云某甲也漝麼又云可惜成功不毀又云斫。

問僧甚處來僧云般柴來師云維那打鼓不般柴作麼生無對代云錯領又云可惜般柴工夫又云和尚位處當人某甲叅學又云纔施少許功勞。

師問僧甚處來云山下來師云有幾人僧云四人師豎起拄杖云揔在者裏無對代云抑已而已又云悮却多少人。

問僧喫得幾箇餬餅云三箇師拈起餬餅云這箇是第幾箇無對師云你問我僧便問師云不出代云欺敵者亡。

問僧甚處來僧云湖南來師云夏在甚處僧云湖南師云開通寺在甚處僧云不會師云叅堂去無對代云喏代初語云和尚遠問學人近對又云纔始新到。

師齋次問僧你道鉢盂裏多少飯無對代云野又云飽便休又云一杓兩杓。

師見僧齋次問鉢盂匙筋拈向一邊把將餛飩來無對代云好羹好飯又云休。

問僧看什麼經僧拈起經師云鬼窟裏出頭僧云和尚見箇什麼師云贓物見在無對代云仁義道中不合如此。

問僧看什麼經僧云般若經師云經中道一切智智清淨是麼僧云是師云你眼為什麼穿過石榴樹僧云古人何在師云古人即知是你不知無對代云大有人不識勢。

師問僧甚處來云嶺中來師云夏在甚處僧云招慶師云招慶有何言句僧近前應喏師云一不成二不是無對師云酌然代云秖守是。

師因齋次拈起餕饀謂僧云擬分一半與你又却不分僧云為什麼不分師云為你打野榸代云將食與人也不惡又云謝和尚供養又云和尚無端作麼。

師因喫茶次云茶作麼生滋味僧云請和尚鑒師云鉢盂無底尋常事面上無鼻笑殺人無對師云趂隊噇飯漢代云秖守是又代以茶便潑又云且待某甲點一椀茶。

師問僧甚處過夏僧云和尚合知師云我即知僧云且道某甲甚處過夏師云不消一劄代云更不消也。

問僧看什麼經僧應喏師云因什失却僧云某甲甚處失却師云自領出去代云同路又云和尚大人不合自作。

問僧完圝餅角子即不要你半截底把將來僧應喏師云這箇是完圝底把將來代云齋與不齋當來無礙又云檀越所修福。

師問新到什麼處來僧云郴州師云夏在甚處僧云荊南分金師云分得多少僧展兩手師云這箇是瓦礫僧云和尚莫別有麼師云乾屎橛一任咬代云若不言瑕爭得玉轉。

問僧看什麼經僧云瑜珈論師云為甚義墮僧云什麼處義墮師云自領出去代云悔不先下手。

問僧曾講百法論是不僧云是師云為什麼脫空妄語代云事不孤起又云著。

因為亡僧唱衣次問僧如今唱衣亡僧還向這裏麼代云勞煩大眾不能等候打徧槌去也。

問僧甚處來僧云般柴來師云般得多少轉一宿覺僧云二十轉師云你為什麼打落當門齒無對師便打云學語之流代云也知和尚佛法身心又代前語云般柴早是辛苦。

問僧看什麼經其僧却指傍僧云和尚問何不祗對師云露柱為什麼倒退三千里僧云豈干他事師云學語之流代云洎合不識勢又代珎重便出又云著者非一。

師在西京時問僧你是甚處人僧云于闐國人師云還到西天麼僧云到師拈起拄杖云掣電之機不問你還到這裏麼僧云不會師呵呵大笑代云深領和尚降尊就卑又云將謂此土無又云勳。

問新到甚處來僧云南嶽來師云觀音為什麼入洞庭湖裏去僧云某甲初心不會師云叅堂去代云喏又云惑著多少人來又云和尚問觀音某甲對弥勒。

師齋次問僧半夜般柴即不問你齋時將什麼喫飯僧拈起鉢盂師以拄杖打落僧無語代云引又云兩片皮又云匙筯鉢盂手巾單子。

因喫茶次問僧你是柴頭不僧云是師云更勸一甌茶代云辛苦受盡又云功不浪施又云和尚念某甲辛苦。

問僧你是園頭不僧云是師云蘿蔔為什麼不生根無對代云雨水多又云不解恱豫使人。

問僧你是甚人僧云知客師云客來將何祗待僧云隨家豐儉師云這箇是瓦椀竹筯客來將何祗待僧云謝和尚慈悲師云鰕跳不出斗無對師云你問我僧便問將何祗待師便打代初問處便打又云一盤飯兩椀茶又云貪觀天上月。

師問僧你是甚處出家僧云趙州孫師云師翁是甚處人代云喫飯老和尚。

師因見水磨題梁云永為不朽後即破損師問僧既是永為不朽為什麼却被水推無對代云不因一事難長一智又云堯舜之君猶稽於化。

師問僧不惹泥水作麼生道代云南山打鼓北山舞。

因齋次問僧者裏還有超佛越祖之談麼僧云有師云什麼處去也無對代云新羅國裏又云和尚恐某甲不實代前語云喫飯時不合與麼道。

師問柴頭你為什麼拽折大梁鋸僧云無師云無即休代云彼此又云平地又云也知和尚為頭首辛苦。

師問僧什麼處來僧云南岳來師云我此閒不曾與人葛藤近前來僧乃近前師云去代云念學人遠來又云今日無彩。

因僧在師前立以拄杖打一下其僧迴首師展手云把錢來無對代云若不轉頭爭知後事又云但驀面唾。

因入厨問菜頭云鍋裏多少茄子無對師云你問我與你道僧便問師云消不得代云一桶又代後語云是。

因普請歸三門下問僧困作什麼面目僧云和尚合知師云我即不知僧却問困作什麼面目師拈拄杖云遇長即長遇短即短僧云未審困與麼道和尚與麼道師云我也知你親無對代云爭知又代前語云老少黃白。

師問飯頭佛是千百億化身你每日作飯一杓幾箇釋迦老子無對代云一僧一升米又云今日齋飯較細。

問僧甚處來僧云南華塔頭來師云祖師有什麼言句僧云有師云不得錯舉僧云請和尚領話師云我道你一不成二不是代云和尚大殺教令。

問磨頭人打羅羅打人無對代云近來喫麫多又云客來須看賊來須打。

問僧什麼處來僧云南華塔頭來師云還見祖師麼僧云用見作什麼師云你又去那裏作什麼僧云有什麼過師云既去無過見有什麼過無對代云若不如是爭知慈悲。

問僧甚處來僧云赴齋來師云將嚫錢來僧云和尚欠少箇什麼師云你又欠少箇什麼僧云不欠少師云不欠少又赴齋作什麼無對代云何妨又云趂塊。

問僧你是向北人僧云是師以一摑無對師云你問我僧却問和尚甚處人師又以一摑無對代前問處打一摑又代後云仁義道中。

有僧粥後來見師師云喫粥了也未僧云了也師云咬著露柱麼僧云咬著師云看硬著你無對代云也知和尚恐人不實又云硬阿誰。

師因開門有僧便入師驀胸擒住云有什麼事僧云有什麼事師以一摑無對代云退己進於人為存賔主禮代擒住處云驀面唾這野狐精又代云因學人置得。

師指露柱問東京僧你鄉中還有這箇麼僧云有師云喚作什麼僧云喚作露柱師云三家村裏老翁也解與麼道無對代云本色。

師見僧來乃舉起拳作打勢僧近前作受勢師與一摑無對代云便出去又云一彩兩賽又代云行因招禍又云謝重重相為。

問僧甚處來僧云大普請般柴來師云小普請為什麼不到無對代云依前又是大普請又云辛苦受盡。

問新到甚處來僧云不敢師云放你三十棒無對代云某甲也漝麼又云可惜許七閒法堂。

問僧甚處來云荊南來師云夏在什麼處僧云分金師云有事相借問得麼僧云便請師云鷂子過新羅僧無對代云是於借問處代云鷂子過新羅。

師在僧堂內喫茶問設茶僧云什麼處安排僧指板頭云在這裏師云你更設一堂茶始得無對代云近日錢難得又云小財不去大財不來又云上閒下板頭。

問僧甚處來僧云郴州師云夏在什麼處僧云西禪師云說什麼法僧展兩手垂兩邊師便打僧云某甲話在師却展兩手無對師打趂出代云便出去。

問僧甚處來僧云南華禮塔來師云莫脫空僧云實去來師云五戒不持無對代云彼此不出。

因齋次問僧盂裏幾餅餅裏幾盂僧拈起餅師云問著箇老婆無對代云不消又於問處云大眾喫飯次。

師因普請入柴寮云老底不用去還有老底麼僧云有師云在什麼處僧乃推出一僧師云這箇猶是後生無對代云若與麼却普請去始得。

師因喫茶了云什麼人接盞子有僧便接師云村裏老翁拜冬至無對代云秖為行仁義却招禍及身。

有僧來叅師問曾聽講來麼僧云是師云見說有唯識論是不僧云是師云非非想天說箇什麼僧云不會師云且念文書代云禪師愛欺座主又云吽㗶又云維摩頭法華尾。

有僧辭師師云甚處去僧云湖南去師云前頭津鋪難過僧云某甲有隨身公驗師云這箇是念上大人無對代云小小村鎮不足可言又云和尚大殺代前語云便珍重出去。

師問新到云把將公驗來僧云有人問了也師云由是念上大人僧云莫錯師云草賊大敗無對代前語云且存仁義代後語云大似村鎮頭又云久嚮。

問僧一切聲是佛聲一切色是佛色拈却了也與我道僧云拈却了也師云與麼說驢年會麼無對代云君子一言代初語云狂又云不存少許佛法身心。

問僧甚處來僧云摘茶來師云摘得幾箇達磨代云新茶冝少喫又云因摘春茶不廢功力。

因僧辭師師云甚處去僧云䖍上去師云打野榸漢代云珍重又云臨行。

因曬麥問僧曬了也未僧云了也師云饅頭從你橫咬豎咬不離這裏道將一句來代云新麥麫少喫又云三事蒸作餬餅糖餅。

問僧看什麼經云顯揚聖教論師云適來一問為什麼照不著僧云什麼處照不著師云夢見顯揚聖教麼代云若不如是爭見當人又云照不著。

師問看經僧表首是什麼字僧拈起經師云我也有僧云和尚既有為什麼却問師云爭奈與麼何僧云有什麼過師云自屎不覺臭代云今日方知又云德山拄杖紫胡狗又云和尚此問大殺靈利。

鼓山有小師久在崇壽却歸嶺中到保福處相看福知來却入帳子內衲衣蓋頭坐僧云和尚出汗那不對有僧舉似師師云見成公案不能折合代云鈍置殺人又云草賊大敗。

師問僧看什麼經僧云呪師云與麼語話未有主在僧云和尚莫錯師云自領出去代云便出去。

問僧我有箇不露鋒骨底句作麼生有長老云收師云與麼道得一半代云深領和尚慈悲又云句[吃-乙+小]又云洎不別處。

因修藏問僧作麼生是藏僧應喏師云這箇是藏脚還我藏來無對代云爭得不修藏又云玉。

問新到甚處過夏云雲蓋師云多少人僧云七十人師云你為什麼不在數代云新到分上未受與麼又云恐久住瞋。

問僧甚處來僧云郴州師云你為什麼失脚代云魯般門下弄大斧又云客是主人相師。

問僧甚處來云查渡師云你為什麼蓋不著僧云和尚莫塗糊某甲師云鰕跳不出斗代云新到便蒙和尚重重嚴飾又云見面。

問僧古人道無邊剎境自他不隔於毫端新羅日本與這裏作麼生僧云不別師云入地獄代云不可作地獄見解又云爭得玉歸。

問僧你不得鈍置我僧云和尚因什麼到與麼地師云我鈍置你猶可你鈍置我更殺代云事不孤起又云和尚也大無端又云某甲甚處不下馬。

問僧你諸人行脚道我知有與我拈三千大千世界來眼睫上著僧云喏師云錢塘為什麼去國三千里僧云豈干他事師云者掠虚漢代云和尚倚勢欺人又云常得此便。

問僧甚處來僧云南華塔頭來師云還見祖師麼僧云南華橋折師云南嶽石橋又作麼生無對師云學語之流代云便出去又云上也。

問僧甚處來僧云涅槃堂裏來師云亡僧還喫飯麼僧云不喫師云活人還喫飯麼無對代云一杓兩杓又云欠他一箇餬餅也不得又云也能祗對。

師問僧講律來是麼僧云是師云律鈔中說大小乗無分別作麼生是無分別無對代云靈樹置將一句來。

師問僧法身還喫飯麼僧云諸方老宿不肯法身無形無相作麼生喫師云與麼道夢見法身麼僧云有不肯處作麼生師云自不知乃云法身喫飯又代云將謂有衲僧孔竅猶是潑屎潑尿復云灼然百千人中未有一人到此境界自云和尚作麼生代云咄這有頭無尾漢。

師問僧三藏聖教古今老和尚憑箇什麼照僧云高也著低也著師云你與麼不得代云得與麼狼藉生。

因鑄鐘歸山齋了請師打鐘師打了大眾打師問僧打鐘啚什麼僧云喚和尚喫飯師不肯代云譬如閑又云息苦停酸。

師入京朝覲歸至大橋山門煎茶迎師師喫茶果次僧侍立師語二叅隨僧云是你京中無可喫乃拈一楪果子與一僧其僧接得便去又語一僧云我不與你僧無對師云那裏也有也其僧又無對別有僧出云某甲今日也隨和尚來請一分得麼師云嗄僧云某甲罪過觸忤和尚師云我不能唾得你無對代前語云也知果子少兩人共一楪又云未到山便蒙和尚管顧代後語云某甲更是。

師歸山受大眾叅了乃云我離山得六十七日問你六十七日事作麼生眾無對代云和尚京中歸無信物又云和尚京中喫麫多。

因數僧來叅師問作什麼來云般柴來師云歸向北去不得辜負老僧無對復云來來三愚共成一智作麼生代云一畝地代前語云不因一事不長一智。

因齋次云今日喫飯不得遷化去也排比唱衣無對復云你問我僧便問將什麼唱師云驢年摸著麼又云我與你三家村裏葛藤更問僧又問師擎起椀云這箇是定州椀子一唱三十文代前語云錢是足陌。

因齋次問僧你道人喫飯飯喫人無對師云你問我與你道僧乃問師云謝你荅話代前語云不因喫飯難得此言。

因僧隨師出三門師問古人道大用現前不存軌則作麼生是不存軌則無對復云你問我與你道僧便問師引聲云釋迦老子來也僧又無對師遂行數步以拄杖打松樹一下云嗄嗄會麼僧云不會師云你與麼驢年會麼代前語云多華樹嘲無半子代後語云由是。

師因見僧量米乃問籮裏多少達磨無對師云你問我僧便問師云斗量不盡代云因一事長一智又代趯却米籮便行。

因園頭請師喫茶師云你若煎茶我有箇報荅你處無對師云汝問我與汝道園頭云請師報荅師云多著水少著末代云得人一牛還人一馬又云金字茶六百錢一斤。

師因齋次拈起蒸餅云我這箇秖供養向北人是你諸人揔不得時有僧問某甲為什麼不得師云鈍置殺人代云某甲猶可代前語云兩彩一賽。

問僧古人道直須一句下悟去作麼生僧云直須一句下悟去師云你為什麼鼻孔裏祗對我僧云某甲什麼處是鼻孔裏祗對師云夢見代云某甲慎初和尚護末又云南柯又云少喫又云戒文一切揔不犯。

師問侍者客來將什麼接侍者無對代云和尚要拄杖即道。

因歲日在堂中點茶師問僧設羅漢齋得生天福你得飯喫無對師云你問我與你道僧便問為什麼與麼道師云先來不著便如今著屎潑代前語云非唯施主某甲也蒙。

因聞鼓聲問僧打鼓為什麼人無語師云你問我僧便問師云打鼓為三軍不為你代云柴不辦。

師坐次有僧非時上來師云作什麼僧云請益師云你有什麼疑僧云某甲曾問和尚一宿覺般柴柴般一宿覺師乃[高*ㄆ]椅子三下云你作麼生會僧云一切臨時師乃揎拳云我共你相撲一交得麼無對次日其僧再上值師漱盥次師乃將水椀過與僧云送去厨下著其僧送去了却來師見來乃從後門出去其僧云比來請益却得一口椀。

問僧作麼生是打靜一句僧云誰敢出頭師云你問我僧便問師以拄杖劃地一下。

問僧將什麼轉大藏教僧云莫越於此師云拈却菩提換却涅槃又作麼生僧云今日七明日八師云依俙似佛莽鹵如僧。

因僧請喫湯次師云作麼生無對師云你問我僧便問師以湯滴云一滴落地萬神俱醉會麼僧云不會師云不會即禮拜著。

因見僧商量次師打牀一下僧默然師云作麼生是打靜一句僧云出頭即[仁-二+答][瓜*至]師云三十年後不得錯舉。

因供養羅漢問僧今夜供養羅漢你道羅漢還來也無無對師云你問我與你道僧便問師云換水添香僧云與麼即來也師云有什麼饅頭䭔子速下來。

師拈拄杖問僧這箇是什麼僧云拄杖子師云入地獄。

師見僧乃召來來僧便來師云蒼天蒼天僧無語師云蒼天本是你哭為什麼却我哭。

因入菜園見糞堆上牌子問僧道什麼僧無對師云你問我僧便問師云恐人無信。

問修造庵主云佛殿折了也忽然施主來將何瞻敬庵主合掌師云奴見婢殷勤。

因聞蚊子叫問僧蚊子吞却祖師也僧云非蚊子吞祖師祖師亦吞蚊子師不肯乃云你問我僧便問師云何怪香林云為渠有分。

師問僧近離甚處僧云杳渡師云夏在甚處僧云湖南報慈師云甚時離彼僧云去年八月師云放你三頓棒僧至來日却上問訊云昨日蒙和尚放三頓棒不知過在什麼處師云飯袋子江西湖南便漝麼去僧於言下大悟遂云某甲自今已後向無人煙處卓箇草庵不畜一粒米不種一莖菜接待十方往來知識與他出却釘去却楔除却膱脂帽子脫却尳臭布衫教伊灑灑地作箇衲僧豈不俊哉師云飯袋子身如椰兒大開與麼大口。

問僧佛法還有長短也無僧云這簾子長五尺師云這箇是簾子那箇是佛法僧云喚什麼作簾子師云脫空妄語漢。

因一日齋晚僧看廚庫而立師見乃打一棒僧回首師云文殊普賢香積世界去也。

問僧看什麼經僧云般若經師云作麼生是清淨僧云共和尚商量了師云驢年夢見又云來來更共你葛藤蚊幮裏藏身東海裏魚㪍跳上三十三天作麼生僧云和尚與麼道即得師云這虚頭漢。

問僧看什麼經僧云般若經師云作麼生是清淨僧云什麼處不清淨師云繩牀入枇杷樹裏去也見麼僧云和尚莫瞞人師云瞞人且置你道我作麼生無對師云這掠虚漢。

師因見僧在殿角立次乃拍手一下云佛殿露柱走入厨庫去也僧迴首看師云見你不會却來祗候佛殿。

因僧侍立次師云不問有言不問無言你作麼生道僧無語師云你問我僧便問師喚小師某甲小師應喏師云你又得箇師弟也。

師問僧今日般柴那僧云是師云古人道不見一法是你眼睛乃於般柴處拋下一片柴云一大藏教秖說這箇。

師於普請處謂眾云今日困有解問話底置將一問來若不問向後鼻孔遼天莫道我瞞你。

師問僧轉金剛經那云是師云一切法即非一切法是名一切法乃拈扇子云喚作扇子是名拈了也在什麼處從朝至暮顛倒妄想作麼。

因喫茶次問僧色香味觸具四塵你道茶具幾塵僧無語師云不得辜負我。

師因見僧看經乃云看經須具看經眼燈籠露柱一大藏教無欠少拈起拄杖云一大藏教揔在拄杖頭上何處見有一點來展開去也如是我聞十方國土廓周沙界。

師問僧從苗辨地因語識人作麼生僧云不錯師云不敢。

因僧設齋師云你是甚處人僧云某處人師云報典座與阿師設齋。

師因喫茶次問僧曹溪路上還有俗談也無僧云請和尚喫茶師云靜處[薩-產+(辛/工)]婆訶。

師問僧餬餅是什麼人做僧拈起餬餅師云這箇且放一邊長連牀上學得來餬餅是甚人做僧云和尚莫瞞某甲好師云這虚頭漢。

師行次一僧隨後行師豎起拳云如許大栗子喫得幾箇僧云和尚莫錯師云是你錯僧云莫壓良為賤師云靜處[薩-產+(辛/工)]婆訶。

師問直歲今日作甚來歲云刈[蕵-食+ㄗ]來師云刈得幾箇祖師歲云三百箇師云朝行三千暮行八百東家杓柄長西家杓柄短作麼生歲無語師以拄杖打趂。

因僧齋歸師問齋主有什麼供養僧豎起拳師云我這裏問你即恁麼僧堂前有人問你作麼生道僧云一切臨時師云學語之流。

師問僧你作什麼僧云涅槃頭師云還有不病者麼僧云不會師云恁麼不會不恁麼不會僧無語師云汝問我僧便問作麼生是不病者師指傍僧有南雄僧上白㲲一段師云汝道我向什麼處著僧無語師代云拄杖頭上師却問傍僧你在南雄時識此僧麼僧云識師云喚去茶堂內喫茶。

師問僧不占田地句作麼生道僧云不會師云不會且作韶州客。

師問僧喫得幾箇餬餅僧云忘却師云喫了忘却未喫忘却僧云忘却說什麼喫與未喫師云是你忘却甚處得來。

師問僧你從向北來還曾遊臺麼僧云是師云關西湖南還見長觜鳥說禪麼僧云不見師拈起拄杖以口作吹勢引聲云禪禪。

師問僧甚處過夏僧云和尚實問即道師云作賊人心虚。

舉臨濟三句語問塔主秖如塔中和尚得第幾句主無語師云你問我主便問師云不快即道主云作麼生是不快即道師云一不成二不是。

師一日從方丈出有僧過拄杖與師師接得却過與僧無語師云我今日著便僧云和尚為什麼著便師云我拾得口喫飯。

師問僧甚處來僧云崇壽來師云崇壽有何言句僧云崇壽指凳子謂眾云識得凳子周帀有餘師云我即不與麼僧云和尚又如何師云識得凳子天地懸殊。

師問堂中首座云你道乾坤大地與汝自己同別首座云同師云一切物命蛾蛘蟻子與你自己同別首座云同師云你為什麼干戈相待。

因在醋寮內指云這一甕醋得與麼滿那一甕醋得與麼淺僧云人貧智短馬瘦毛長師大笑而出。

問座主講什麼經主云涅槃經師云涅槃具四德是不主云是師拈起椀子云這箇具幾德主云一德也無師云古人因甚與麼道主云古人與麼道如何師敲椀子云會麼主云不會師云且講經著。

因齋次有僧侍立師云你還飽也未僧無語師拈拄杖云拄杖却飽。

遊方遺錄

師初叅睦州蹤禪師州纔見師來便閉却門師乃扣門州云誰師云某甲州云作什麼師云己事未明乞師指示州開門一見便閉却師如是連三日去扣門至第三日州始開門師乃拶入州便擒住云道道師擬議州托開云秦時[車*度]轢鑽師從此悟入。

師到雪峯莊見一僧師問上座今日上山去那僧云是師云寄一則因緣問堂頭和尚秖是不得道是別人語僧云得師云上座到山中見和尚上堂眾纔集便出握腕立地云這老漢項上鐵枷何不脫却其僧一依師教雪峯見這僧與麼道便下座攔胸把住其僧云速道速道僧無對雪峯托開云不是汝語僧云是某甲語雪峯云侍者將繩棒來僧云不是某語是莊上一浙中上座教某甲來道雪峯云大眾去莊上迎取五百人善知識來師次日上山雪峯纔見便云因什麼得到與麼地師乃低頭從茲契合。

師在雪峯時有僧問雪峯如何是觸目不會道運足焉知路峯云蒼天蒼天僧不明遂問師蒼天意旨如何師云三斤麻一[足-口+一]布僧云不會師云更奉三尺竹後雪峯聞喜云我常疑箇布衲。

師行脚時見一座主舉在天台國清寺齋時雪峯拈鉢盂問某道得即與你鉢盂某云此是化佛邊事峯云你作座主奴也未得某云不會峯云你問我與你道某始禮拜峯便蹋倒某得七年方見師云是你得七年方見主云是師云更與七年始得。

師在浙中蘊和尚會裏一日因喫茶次舉蘊和尚垂語云見聞覺知是法法離見聞覺知作麼生有傍僧云見定如今目前一切見聞覺知是法法亦不可得師拍手一下蘊乃舉頭師云猶欠一著在蘊云我到這裏却不會。

師到共相共相問什麼處來師云雪嶺來相云要急言句舉一則來師云前日典座來和尚何不問他相云典座且置師云箭過新羅。

師在嶺中時問卧龍和尚明己底人還見有己麼龍云不見有己始明得己又問長連牀上學得底是第幾機龍云第二機師云作麼生是第一機龍云緊帩草鞋。

師在嶺中時有僧問如何是法身向上事師云向上與你道即不難汝喚什麼作法身僧云請和尚鑒師云鑒即且置作麼生說法身僧云與麼與麼師云此是長連牀上學得底我且問你法身還解喫飯麼僧無語後有僧舉似梁家庵主主云雲門直得入泥入水資福云欠一粒也不得剩一粒也不得。

師在雪峯與長慶西院商量雪峯上堂云盡大地撮來如粟米粒大拋向面前漆桶不會打鼓普請看西院問師雪峯與麼道還有出頭不得處麼師云有院云作麼生是出頭不得處師云不可揔作野狐精見解也又云狼藉不少又云七曜麗天又云南閻浮提比鬱單越。

師一日與長慶舉趙州無賔主話雪峯當時與一蹋作麼生師云某甲不與麼慶云你作麼生師云石橋在向北。

師與長慶舉石鞏接三平話師云作麼生道免得石鞏喚作半箇聖人慶云苦不還價爭辨真偽師云入水見長人。

師到洞巖巖問作什麼來師云親近來巖云亂走作什麼師云暫時不在巖云知過即得師云和尚亂走作什麼。

師到踈山踈山問得力處道將一句來師云請和尚高聲問山便高聲問師云和尚早朝喫粥麼山云作麼生不喫粥師云亂叫喚作麼。

又因踈山示眾云老僧咸通年已前會得法身邊事咸通年已後會得法身向上事師問承聞和尚咸通年已前會得法身邊事咸通年已後會得法身向上事是不山云是師云如何是法身邊事山云枯椿師云如何是法身向上事山云非枯椿師云還許學人說道理也無山云許你說師云枯椿豈不是明法身邊事非枯椿豈不是明法身向上事山云是師云法身還該一切不山云作麼生不該師指淨瓶云法身還該這箇麼山云闍梨莫向淨瓶邊會師便禮拜。

師到曹山山示眾云諸方盡把格則何不與他道一轉語教伊莫疑去師便問密密處為什麼不知有山云秖為密密所以不知有師云此人作麼生親近山云不向密密處師云不向密密處還得親近也無山云始得親近師應喏喏師問曹山如何是沙門行山云喫常住苗稼者師云便與麼去時如何山云你還畜得麼師云學人畜得山云你作麼生畜師云著衣喫飯有什麼難山云何不道披毛戴角師便禮拜。

因瑫長老舉菩[薩-產+(辛/工)]手中執赤幡問師作麼生師云你是無禮漢瑫云作麼生無禮師云是你外道奴也作不得。

師到天童童云你還定當得麼師云和尚道什麼童云不會即目前包裹師云會即目前包裹。

因見信州鵝湖上堂云莫道未了底人長時浮逼逼地設使了得底人明得知有去處尚乃浮逼逼地師下來舉此語問首座適來和尚示眾云未了底人浮逼逼地了得底人浮逼逼地意作麼生首座云浮逼逼地師云首座在此久住頭白齒黃作這箇語話首座云未審上座又作麼生師云要道即得見即便見若不見莫亂道首座云秖如堂頭道浮逼逼地又作麼生師云頭上著枷脚下著杻座云與麼則無佛法也師云此是文殊普賢大人境界。

師行脚時有官人問還有定乾坤底句麼師云蘇嚕蘇嚕悉哩[薩-產+(辛/工)]訶。

師到江州有陳尚書請師齋相見便問儒書中即不問三乗十二分教自有座主作麼生是衲僧行脚事師云曾問幾人來書云即今問上座師云即今且置作麼生是教意書云黃卷赤軸師云這箇是文字語言作麼生是教意書云口欲談而辭喪心欲緣而慮忘師云口欲談而辭喪為對有言心欲緣而慮忘為對妄想作麼生是教意尚書無語師云見說尚書看法華經是不書云是師云經中道一切治生產業皆與實相不相違背且道非非想天有幾人退位書無語師云尚書且莫草草十經五論師僧拋却特入叢林十年二十年尚不奈何尚書又爭得會尚書禮拜云某甲罪過。

師到歸宗僧問大眾雲集合談何事宗云兩兩三三僧云不會宗云三三兩兩師却問其僧歸宗意旨如何僧云全體與麼來師云上座曾到潭州龍牙麼僧云曾到來師云打野榸漢。

師因乾峯上堂云法身有三種病二種光須是一一透得更須知有照用臨時向上一竅在峯乃良久師便出問庵內人為什麼不見庵外事峯呵呵大笑師云猶是學人疑處在峯云子是什麼心行師云也要和尚相委峯云直須與麼始解穩坐地師應喏喏。

乾峯示眾云舉一不得舉二放過一著落在第二師出眾云昨日有人從天台來却往徑山去峯云典座來日不得普請便下座。

師問乾峯請師荅話峯云到老僧也未師云與麼則學人在遟也峯云與麼那與麼那師云將謂猴白更有猴黑。

師到灌溪時有僧舉灌溪語云十方無壁落四面亦無門淨躶躶赤灑灑沒可把問師作麼生師云與麼道即易也大難出僧云上座不肯和尚與麼道那師云你適來與麼舉那僧云是師云你驢年夢見灌溪麼僧云某甲話在師云我問你十方無壁落四面亦無門淨躶躶赤灑灑沒可把你道大梵天王與帝釋商量箇什麼事僧云豈干他事師喝云逐隊喫飯漢。

陳尚書問雲居供養主云雲居高低於弟子主無語尚書問師師云尚書莫教話墮。

師在嶺中時問一老宿一切時中如何辨明老宿云喚什麼作一切時中師云釋迦老子道了也弥勒猶自不知。

又見一老宿上堂云若是商量舉覺如當門利劒相似一句下須有殺活始得師出眾云和尚上堂多時大眾歸堂老宿云道什麼師云日月易流。

師在嶺中順維那處起彼時問古人豎起拂子放下拂子意旨如何維那云拂前見拂後見師云如是如是又云是諾伊是不諾伊又云可知禮也。

師聞洛浦勘僧云近離甚處僧云荊南浦云有一人與麼去還逢麼僧云不逢浦云為什麼不逢僧云若逢即頭粉碎浦云闍棃三寸甚密師後於江西見其僧乃問云還有此語不僧云有師云洛浦倒退三千里。

師在靈樹知聖大師會中為首座時僧問知聖如何是祖師西來意聖云老僧無語却問僧忽然上碑合著得什麼語時有數僧下語皆不契聖云汝去請首座來洎師至聖乃舉前話問師師云也不難聖云著得什麼語師云有人問如何是祖師西來意但云師知聖深肯。

大師遺表

伏聞有限色身詎免榮枯之歎無形實相孰云遷變之期既風燈炬焰難留在水月空華何適罔避典彛之咎將陳委蛻之詞臣中謝伏念臣跡本寒微生從草莽爰自髫齓切慕空門㓗誠誓屏於他緣銳志唯探於內典其或忘餐待問立雪求知困風霜於十七年間涉南北於數千里外始見心猨罷跳意馬休馳身隈韶石之雲頭變楚山之雪以至榮逢景運屢沐天波詰道談空誓荅乾坤之德開蒙發滯星馳雲水之徒獲揚利益之因逈自聖明之澤加以聮叨鳳詔累對龍庭繼奉頒宣重疊慶賜撫躬惆悵殞命何酬不謂臣駑馬年衰難勝睿渥遽縈淪於疲瘵唯待盡於朝昬星漢程遙遐[耳*丐]而纔瞻北極波濤去速迴眸而已逐東流伏願鳳曆長春扇皇風於拂石之劫龍圖永固齊壽考於芥子之城臣限餘景無時微躬將謝不獲奔辭円闕祝別彤庭臣無任瞻天戀聖激切屏營之至謹奉表以聞。

遺誡

夫先德順化未有不留遺誡至若世尊將般涅槃亦遺教勑吾雖無先聖人之德既忝育眾一方殆盡不可默而無示吾自居靈樹及徙當山凡三十餘載每以祖道寅夕激勵汝等或有言句布在耳目具眼者知切須保任吾今已衰邁大數將絕剎那遷易頃息待盡然淪溺生死幾經如是非獨于今矣吾自住持已來甚煩汝等輔賛之勞但自知媿耳吾滅後置吾於方丈中上或賜塔額秖懸於方丈勿別營作不得哭泣孝服廣備祭祀等是吾切意蓋出家者本務超越[母-(、/、)+〡]得同俗其住持等事皆仍舊貫接諸來者無失常則諸徒弟等仰從長行訓誨凡係山門莊業什物等竝盡充本院支用勿互移屬他寺教有明旨東西廊物尚不應以互用汝當知矣或能遵行吾誡則可使佛法流通天神攝衛不負四恩有益放世或違此者非吾眷屬勉旃勉旃大期將迫臨行略示遺誡努力努力好住還會麼若不會佛有明教依而行之。

雲門山光泰禪院匡真大師行錄

集賢殿雷　　岳　　　　　錄

師諱文偃姓張氏世為蘇州嘉興人寔晉王冏東曹叅軍翰十三代孫也師夙負靈姿為物應世故纔自髫齓志尚率已厭俗遂依空王寺志澄律師出家為弟子以其敏質生知慧辯天縱凡誦諸典無煩再閱澄深器美之及長落䰂稟具於毗陵壇後還澄左右侍講數年賾窮四分旨既毗尼嚴淨悟器淵發乃辭澄謁睦州道蹤禪師蹤黃蘗之裔也知道不偶世引己自處潛居古伽藍雖揖世高蹈而為時所慕凡應接來者機辯峭捷無容佇思師初往叅三扣其戶蹤纔啟關師擬入蹤托之云秦時[車*度]轢鑽因是釋然朗悟既而諮叅數載深入淵到蹤知其神器充廓覺轅可任因語之曰吾非汝師今雪峯義存禪師可往叅承之無復留此師依旨入嶺造雪峯溫研積稔道與存契遂密以宗印付師由是回稟存焉師叅罷出嶺徧謁諸方覈窮殊軌鋒辯嶮絕世所盛聞後抵靈樹知聖禪師道場知聖夙已憶其來忽鳴鼓告眾請往接首座時師果至先是知聖住靈樹凡數十年堂虚首席眾屢請命上座知聖不許甞曰首座纔遊方矣及師至始命首眾焉洎知聖將示滅欲師踵其席乃潛書祕函中謂門弟子曰吾滅後上或幸此請以遺上果會駕幸山知聖預測上至乃㚈堂加趺而終及帝至已滅矣帝詢師遺示門人出函奉之上啟函得書云人天眼目堂中上座帝乃勑刺史何希範具礼命師以襲法會上於是欽美之累召至闕每所顧問酬荅響應帝逾揖服遂賜紫袍師名後徙居雲門山鼎革廢址大新棟宇師自衡踞祖域凡二紀有半風流四表大弘法化禪徒湊集登門入室者莫可勝紀今白雲山實性大師乃其甲也師以乾和七年己酉四月十日順寂夙具表以辭帝兼述遺誡然後加趺而逝尋奉勑賜塔額以師遺旨令置全軀於方丈中或上賜塔額秖懸於方丈勿別營作門人乃依教瘞師於丈室以為塔焉師先付法于弟子實性俾紹覺場僉議為實性已傳道育徒乃革命在會門人法球以繼師席嗚呼出導云滅矣擿植冥行者何所從適哉岳幸叅目師之餘化知師所為之大略敢不書之以貽方來。

時己酉歲孟夏月二十有五日雷岳錄

請䟽

弟子韶州防禦使兼防遏指揮使權知軍州事銀青光祿大夫檢校兵部尚書御史大夫上柱國何希範洎闔郡官僚等請靈樹禪院第一座偃和尚恭為皇帝陛下開堂說法上資聖壽者。

竊以伽跋西來克興大乗之教達磨東至乃傳心印之宗然法炬以燭幽運慈舟而濟溺伏惟和尚慧珠奮彩心鏡發輝性海深沈不可以識識言泉玄奧不可以智知能造一相之門逈出六塵之境靈樹禪院者敻古靈蹤最上勝槩自知聖大師順世密授付囑之詞皇帝巡狩榮加寵光之命足可以為祇園柱礎梵苑梯航緇徒䖍心以歸依仕庶精誠而信仰希範叨權使命謬治名藩幸逢法匠之風請踞方丈之室願以廣濟為益無將自利處懷少徇披蓁之徒佇集如雲之眾俯從所請即具奏聞師歸寂後十七載感夢放雄武軍節度推官阮紹㽵紹㽵夢師以拂子招曰與吾寄語秀華宮使特進李托奏請開塔吾久蔽塔中冝令暫出時托奉使韶陽監修營諸寺因得紹㽵之語乃以所夢聞上尋奉勑令韶州刺史梁延鄂同托詣雲門山開塔果見真容如昔髭䰂猶生遂具表聞奏復奉勑令托迎真身赴闕留內庭供養逾月乃送還塔仍改寺為大覺諡大慈雲匡真弘明禪師。

雲門匡真禪師錄卷下

頌雲門三句語(并餘頌八首)

門人住德山圎明大師緣密述

函蓋乾坤

乾坤并萬象地獄及天堂物物皆真現頭頭總不傷

截断眾流

堆山積岳來一一盡塵埃更擬論玄妙冰消瓦解摧

隨波逐浪

辯口利舌問高低揔不虧還如應病藥診候在臨時

三句外別置一頌

當人如舉唱三句豈能該有問如何事南岳與天台

褒貶句

金屑眼中瞖衣珠法上塵己靈猶不重佛祖為何人

辨親踈

黑豆未生前商量已成顛更尋言語會特地隔西天

辨邪正

罔象談真旨都緣未辨明守他山鬼窟不免是精靈

通賔主

自遠趨風問分明向道休再三如不曉消得箇非遙

擡薦商量

相見不揚眉君東我亦西紅霞穿碧海白日繞須弥

提綱商量

若欲正提綱直須大地荒欲來衝雪刀不免露鋒鋩

據實商量

睡來合眼飯來餐起坐終諸勿兩般同道盡知言不惑十方剎土目前觀

委曲商量

得用由來處處通臨機施設認家風揚眉瞬目同一眼豎拂敲牀為耳聾

　　　　住福州鼓山圎覺　　宗演　　校勘

琅邪和尚名慧覺西洛人姓氏不載藥山院受業得法於汾陽昭和尚臨濟第七世　本朝真宗仁宗時人。
白雲和尚名法演即五祖演是也綿州人姓鄧氏受業不載得法於白雲端和尚年八十餘臨濟第十世徽宗崇寧中示寂。

滁州琅邪山覺和尚中後四錄

叅學門人　　　用孫　　序

夫宗師之出世居方者抑而為之提綱振維者蓋不得已雖以應其羣心之所来而大抵之得人者其在茲乎故我琅邪禪師之出化也四海雲奔無所不至大音雷發無所不聞其負雄經博論者往往勝其數皆匿影吞聲于其左右凡是提唱者各有旨歸蓋以應動觀機事無虚發或滯其語句者則釋其所黏或執其意解者則除其所縛或坐其向上者則掇之於未然或止其中下者則擊之於已兆或補其所闕則正眼具全或刪其所繁則大意不紊皆以離情妄泯智照然後真心現前古今獨耀随方施設一味齊収猶如曦馭當書影現無垠觀者四來圎以随對其可得而盡之乎門人元聚久探師室親承指誨日有升舉即而記之凡百餘則嗣以纂之以閒于前後二錄目之為中錄於是乎舉前後則中攝矣舉中則前後盡矣非離前後而趣其中非離中而止其前後中則無前後前後則無中師之大旨一以貫之其可得而思之耶設肆目于其間者若㳺滄海玩群龍之闕俯視珍貝心目燦然不暇應接耳師之生緣受業得法具載之別錄不復煩紀所謂開正法眼藏直指以示人者其惟我師乎。

滁州瑯瑘山覺和尚語錄

叅學門人　　元聚　　集

師一日上堂舉　汾陽先師道汾陽門下有西河師子當門據坐但有來者即便咬煞作何方便入得汾陽門得見汾陽人琅邪者裏也有些子琅邪有據坐師子若有來者即自喪身失命作何方便入得琅邪門得見琅邪人此兩轉語汝䒭諸人還點撿得出也無若點撿得出方名擇法眼若不如是且無安身立命處卓拄杖一下便下座。

上堂云彼我無荖色心不二遂拈拄杖云你若喚作拄杖子有眼如盲若不喚作拄杖子還同避溺而投火你若脫體會去但知喚作拄杖子卓拄杖一下便下座。

上堂舉釋尊道若見諸相非相即見如來遂拈拄杖云山僧喚者箇作拄杖子阿郍箇是相良久云向下文長付在來日以拄杖卓一下便下座。

上堂拈起拄杖云山僧有時一棒諸佛降生有時一棒轉大法輪有時一棒入般涅盤你且道諸佛降生轉大法輪入般涅盤相去多少良久云莫謗如來正法輪珎重。

小叅有僧問放過一著滿目光生把断要津万木凋弊學人上來請師垂示　師云老僧退後學云放過惣由和尚去也　師云闍梨進前三步學云不入虎口爭見虎牙　師云十字路頭望空啟告。

又僧問十年磨一劒霜刃未曾試時如何。

師云本分作家　學家便喝　師云老僧失利　學云恰是　師乃呵呵而笑。

師乃舉先梁山云南來者與三十棒北來者與三十棒然雖如是不當宗乗師云梁山好一片真金將作頑鐵賣却琅邪即不然南来者與三十棒北来者與三十棒[彳*(前-刖+(之-、))]教天下衲僧貶駮珎重。

上堂云夫學般若菩[薩-產+(辛/工)]須得智觀現前方有少分相應所以先聖道當觀過去猶夣故不可而得當觀未來猶電故不可而定當觀現在猶雲故髣髴而有且道學般若菩[薩-產+(辛/工)]當如何觀不用思量低頭難得卓拄杖便下座。

師因巡寮次舉布袋和尚凡在市廛中以破帋褁一片乾糞見人便相呈云兠率陁天底兠率陁天底遂令學眾下語竟有云云師末後下語云慈氏菩[薩-產+(辛/工)]　又舉布袋和尚凡見人以手背上便拍一下人纔廻首云與我一文錢遂令學徒下語師末後云但拋一文錢與伊。

上堂舉汾陽先師云夫學般若菩[薩-產+(辛/工)]須叅活句莫叅死句如今人便道函蓋乾坤是活句截断眾流是死句漝麼會莫辜負他汾陽也無眾中有一般禪客商量道如何是活句今日好天晴如何是死句万里涯州若漝麼會學到驢年也即是死句山僧與你一時注破了也作麼生是活句遂卓拄杖便下座。

上堂云夫叅學之人直須真慧現前鑒照無差不見道[前-刖+老]之毫釐失之千里才有異見名為異道所以異道有二種見因緣自然以斯為執故乃成於異所謂因而無始緣而無終又先聖道諸法不自生亦不從他生不共不無因是故說無生山僧雖然與麼道你且不得與麼會若與麼會入地獄如箭射珎重。

上堂舉僧問馬大師如何是佛大師云即心是佛如何是道云無心是道云佛與道相去多少大師云佛如展手道似握拳師云古人方便即不可山僧者裏也有些子若無人買山僧自賣自買去也如何是佛巖前多瑞草如何是道澗下足靈苗佛與道相去多少數片白雲籠古寺一條淥水遶青山珎重。

師因小叅僧問言前薦得辜負平生句下承當又成狂見未審和尚如何為人。

師云橫挑日月竪括乾坤　僧云真學人師　師云本分衲僧　其僧便喝　師默坐　僧云了　師笑云不能打得你。

師乃舉僧問汾陽先師切急相投時如何。

汾陽云水中抱鶖子又問急切相投時如何。

汾陽云裸形見阿難師云有一轉語截断天下人舌頭有一轉語能開人眼目你若揀得出與你一條拄杖擲下拄杖便下座。

上堂舉三聖老人去參德山才相見便展坐具德山云不用展不用展者裏無殘羹餿飰三聖云設有向什麼處著德山不語三聖將取坐具參堂去眾中商量極有云云不見道若無欒布作爭得見韓光珎重。

上堂云諸人者未出僧堂時聖僧已相為了也未到佛殿上重說偈言來至法堂上三通皷罷一炷香焚便好散去何故不見安養國中水鳥樹林悉皆念佛知足天上樹相撑觸演說苦空山僧與麼道為是壓良為賤為當是據理而論若不甘者但請對眾出來山僧與你證據若也無去蓑衣箬笠[彳*(前-刖+(之-、))]偏側収取[糸*系]綸歸去來珎重。

上堂云有句無句如藤倚樹樹倒藤枯恰好喫棒你且道過在什麼處良久云不是僧繇手徒說會[舟-(白-日)]青以拄杖卓一下便下座。

上堂云與麼來者上間安排不與麼來者下間挂搭向上人來獨自悽悽暗渡江更有一人向什麼處著良久云釣竿斫盡重栽竹不計工程得便休珎重。

升座僧問承師有言與麼來者上間安排不與麼来者下間挂搭惣不與麼来者又作麼生　師云今日遇著衲僧　其僧便喝　師云厨前喫飰。

師乃云先聖道明暗交謝寒暑迭遷有物流動人之常情又放光云法無去来無動轉故若然者旋嵐偃岳日月歷天江河竟注野馬飄鼓而無流動若如是諦觀且道條然一句作麼生道良久云石火夜燒山大地齊合掌珎重。

上堂舉祖師道真性心地藏無頭亦無尾應緣而利物方便呼為智　師云既是方便呼為智且道畢竟喚作什麼良久云任[彳*(前-刖+(之-、))]滄海變終不與君通珎重。

上堂云世尊三昧迦葉不知迦葉三昧阿難不知阿難三昧商郍和修不知吾有三昧汝亦不知師云為什麼不知不是不知理合如斯若人會得南北東西若不如是更擬何之卓拄杖一下。

上堂云你䒭諸人但自隨緣飲啄任性浮沉在聖而不增處凡而非減若能如是方乃皇風蕩蕩觸處閑閑乃云道也大煞道了更須子細始得珎重。

上堂舉先聖云若也廣尋文義猶如鏡裏求形更乃息念觀空喻似日中逃影諸禪德不涉二途作麼生道良久云看看便是春風至氷釋魚行鳥亂飛珎重。

上堂舉汾陽先師頌云三玄三要事難分得旨忘言道易親一句分明該万象重陽九日菊花新　師乃喝一喝云是第幾玄良久云你也沒量罪過我也沒量罪過卓拄杖便下座。

上堂云君臣道合猶是法身邊事君不見君臣不見臣猶是法身向上事向上向下轉使心地不安且作麼生是法身良久云任是僧繇手難畫志公真珎重。

上堂云若論此事說什麼龍樹馬鳴提婆鶖子辯似懸河智如流水莫能知之摩竭掩室眾手難淘淨名默然如何即是百丈卷蓆諸方云云祖師面壁叢林浩浩到者裏若辨得出山僧與你一條拄杖若辨不出山僧有通方句且道作麼生是通方句良久云手攜隻履西天去珎重。

上堂舉先聖道有物先天地無形本寂寥能為万象主不逐四時凋　師云好箇頌却成兩橛若有人點撿得出許你具一隻眼珎重。

上堂云若欲求佛即心是佛若欲求道無心是道無心故非法而不生即心故歷刼而常堅若然者法法無[前-刖+老]心心不断所以古德道君但隨緣得似風飛砂走石不乖空但於事上通無事見色聞聲不用聾珎重。

上堂云春風䬃䬃古佛嘉猷淥水潺潺道人活計若與麼會貶向崖州本色衲僧如何理論良久云果聞猿叫断膓聲珎重。

上堂舉世尊云一切眾生妄認四大為自身相六塵緣影為自心相且問諸仁者在眼曰見在耳曰聞在鼻嗅香在舌知味在手執捉在足運奔亦不喚作眾生亦不喚作佛性你且道喚作什麼良久云香嚴含悲接拄杖[仁-二+印]山撲破溈山鏡珎重。

上堂云承言須會宗勿自立規矩若人下得通方句我當刎頸而謝之珎重。

上堂舉雪峯云若論此事如一面鏡相似胡来胡現漢来漢現有僧云忽遇明鏡来時如何雪峯云胡漢俱隱　師云不見道驗人端的處下口即知音珎重。

上堂云山僧因看華嚴金師子章第九由心迴轉善成門又釋云如一尺之鏡納重重之影象若然者道有也得道無也得道非亦得道是亦得雖然如是更須知有拄杖頭上一竅若也不會拄杖子穿燈籠入佛殿撞著釋迦磕倒弥勒露柱拊掌呵呵大笑你且道笑箇什麼以拄杖卓一下便下座。

上堂舉先德道吾早年来積學問亦曾討䟽尋經論分別名相不知休入海筭沙徒自困却被如来苦呵嘖數他珎寶有何益且問諸人作麼生是自家珎寶若也不會拄杖子叫屈去也卓一下珎重。

上堂云江月照松風吹永夜清宵何所為淥水澗中流不住白雲片片嶺頭飛珎重。

上堂云先德道今古應無墜分明在目前片雲生晚谷孤鶴下遙天岸柳含煙綠溪花帶雨鮮誰人知此意令我憶南泉師云你且道南泉意作麼生良久云兩眼已隨青嶂合雙眉猶帶野花顰珎重。

上堂舉傅大士云未有無心境曾無無境心境忘心自滅心滅境無侵師遂拈起拄杖云山僧喚者箇作拄杖子你䒭諸人喚　什麼作境你若道得山僧有通方句若道不得與你七百錢珎重。

上堂云若論此事直饒辯似懸河智如流水且與郍事沒交涉昔有僧問風宂大師如何是道大師云五鳳樓前如何是道中人大師云問取城隍使道與道中人相去多少大師云月似羅中鏡星如霧裏燈　師云眾中商量極有云云山僧今日與你頌出月似羅中鏡星如霧裏燈滿堂清淨眾盡是坐禪僧珎重。

上堂云如釋尊言應如是知如是見如是信解不生法相　師遂拈起拄杖云山僧喚者箇作拄杖子何者是法相卓拄杖下座。

上堂云山僧常向諸人道擬心即[前-刖+老]動念即錯不擬不錯一任你諸人貶剝你且道貶剝什麼處良久云想君不是金牙作爭解彎弓射尉遟。

上堂舉僧問曹山雪覆千山為什麼孤峯獨露曹山云須知有異中異進云如何是異中異曹山云不覆千山頂　師云曹山慈悲濃厚接引群生要會即不可山僧者裏不然如何是異中異片片梅花飛落地珎重。

上堂拈起拄杖云山僧有時一棒作箇幔天網打俊鷹俊鷂有時一棒作箇布[糸*系]網撈蝦摝蜆有時一棒作金毛師子有時一棒作蝦蟇蚯蚓山僧打你諸人一棒且作麼生商量你若緇素得出不妨拄杖頭上眼開照四天下若也未然[彳*(前-刖+(之-、))]教立在古屏畔待使円青入畫圖珎重。

上堂舉魯祖凡見僧来便面壁而坐眾中商量極有多般梁山受業先師曾有一頌魯祖三昧最省力才見僧來便面壁若是同心達道者不在揚眉便相悉山僧即不然祖師面壁播諸方無限禪人謾度量無事晚來江上立數株寒栢倚斜陽珎重。

師舉行脚時在眾中與一尊宿談論次因舉僧問長沙和尚南泉遷化向什麼處去長沙云東家作馿西家作馬僧云畢竟如何長沙云要騎即騎要下即下其尊宿遂問師云莫是對他語否師云無莫是成他問否師云無莫是點他語否師云無畢竟如何師云磬聲断後不許易價因成一頌示眾云。

要騎即騎要下即下磬聲断後不許易價

琅邪和尚中後錄

參學門人　用孫　編錄

師上堂拈起拄杖示眾云先佛世尊道觀法性空是無上智山僧喚者箇作拄杖子汝諸人作麼生觀有智不假年高無智徒勞百歲卓拄杖下座。

上堂示眾云古人道有時先照後用有時先用後照有時照用同時有時照用不同時若也先照後用露師子之爪牙若也先用後照縱象王之威猛若也照用同時如龍得水致雨騰雲若也照用不同時提獎嬌兒拊憐愛子諸人者此古德建立法門為合如是不合如是若合如是似紀信登九龍之輦不合如是若項羽失千里烏騅還有人為琅邪出氣也無如無山僧自道去也卓拄杖下座。

上堂云夫參學人須是不滯於性相始得若談於性即滯於相若談於相即滯於性者裏須是性相都泯理事混融方解即事即理即性即相當此之時如拳十指展縮自由乃拈起拄杖云拄杖走入新羅高麗國中大醉報道今年米貴地神惡發生嗔拄杖即今入地便擲下拄杖下座　僧問大事未辦時如何　師云金燈連夜照不覺五更鍾　進云大事已辦時如何　師云跣足踏氷雪方知徹骨寒　問談真即逆俗順俗即違真離此二途請師舉唱　師云水底石牛吼木裏瑞花開　進云若然者不因觀切　爭得見南星　師云世乱奴欺主年衰鬼弄人放汝三十棒　遂舉大陽和尚示眾云平常無生句妙玄無私句體明無盡句後有僧請益如何是平常無生句白雲覆青山青山頂不露如何是妙玄無私句寶殿無人不侍立不種梧桐免鳳來如何是體明無盡句手指空時天地轉廻途石馬出紗籠第一句道得師子嚬呻第二句道得師子踞地第三句道得師子返躑縱也周遍十方擒也坐在一處正當與麼時作麼生委息若委息不得來朝更向楚王看便下座。

上堂云山僧昨日因禪人請益郢州大陽和尚三句語山僧昔曾奉侍巾瓶來今日不可不報荅他　大陽和尚去也山僧亦有三句語如何是平常無生句言前無的旨句後絕追尋如何是妙玄無私句金鳳不棲無影樹玉兔何曾下碧霄如何是體明無盡句三冬枯木秀九夏雪花紅將此三轉語供養大陽和尚雖然如此又不可辜負我　汾陽先師去也山僧亦有三轉語供養我　汾陽先師如何是平常無生句啐　如何是妙玄無私句　啄　如何是體明無盡句　好　師乃頌云　啐啄好林問問三老不飡王母桃自有仙家棗便下座。

上堂舉一老宿道林際入門便喝也是齋後打鍾德山入門便棒也是平地䧟人諸人者便道是幸然無事向好[冉-工+又]上剜瘡枝條上強生莭目似這般見解更買三二十䩫草鞋始得又有一般老宿云林際入門便喝德山入門便棒到者裏凡聖路絕纖毫不立坐断天下人舌頭汝若擬議喪身失命似這般見解滴水也難消所以先師道德山棒林際喝獨震乾坤撗該抹琅邪即不然林際入門便喝且不得麁心德山入門便棒更須子細且道教汝諸人子細箇什麼云停囚長智養病喪軀以拄杖卓一下。

上堂拈起拄杖云十方諸佛降生也在拄杖頭上轉大法輪也在拄杖頭上入般涅盤也在拄杖頭上汝䒭諸人作麼生委悉良久云不可待緣木求魚見危致命卓拄杖下座。

上堂云夫叅學者須是智眼開明始得今時諸尊宿才見竪拂敲床揚眉瞬目便作是非褒貶不見汾陽先師道識得拄杖子一生叅學事畢又泐潭澄和尚道識得拄杖子入地獄如箭射聽取山僧一頌　汾陽拄杖子天下走禪流秋風急似箭春雨潤如油便下座　僧問昔日靈山以桴擊鼓轉大法輪今日師登法座請師演唱　師云白雲羃羃進云大眾臨筵如何證據　師云淥水潺潺　進云淮甸一輪月長江万里清　師云罕遇知音　僧問如何是琅邪境　師云山高海闊　進云如何是境中人師云天長地久　進云人境已蒙師指示向上宗乗事若何　師云速禮三拜　僧問談真即逆俗順俗即違真如何得不相違去師云杖頭挑日月　進云施主臨筵請師再垂方便　師云袖裏貯乾坤　進云野花連地發春草徧園生　師云釣人江上立不覺失魚舟　師乃云只麼地散去亦有少分相應雖然有少分相應有似鈍鳥棲於枯枝游魚處於涸澈作麼生是透脫一句卓拄杖下座。

僧問承師有言開口錯擬心[前-刖+老]離此二途請師別道　師云蘇武不入單于帳　進云與麼則今日失利去也　師云旁觀塞草乱斑斑　進云早知今日事悔不慎當初　師云愁人莫向愁人說。

師因出州看陳轉運喫茶次乃問師云佛法惣不在思量是否　師云既不在思量如何道得　運使大笑云爭到者裏道不得　師云請運使問待山僧道　運使遂將前問問師　師荅云有過者且恕十三無罪者莫决八棒　運使呵呵大笑乃就師乞頌師遂與頌云　莫於言上覓切忌意中尋疾燄過風旨思量海岳沉師歸山升座舉似大眾頌後續兩句云祇陁親捨樹長者布黃金。

師因雪上堂云雪雪大地山河一齊說文殊普賢真妙訣拈取拄杖驀頭撆豐干林下笑呵呵兩箇猢猻探水月。

僧問一法若有毗盧墮在凡夫万法若無普賢失其境界正當與麼時還許文殊出頭來也無師云樓頭吹畫角妄聽五更鍾　進云學人未曉乞師再指　師云未到長城不肯休　進云不入洪波裏爭見弄潮人　師云草上斑斑眾者看。

師乃舉靈樹和尚欲竪行狀碑要選一轉語上碑如契和尚意者可以問如何是祖師西來意人人下語皆不契雲門為首座下語云師方乃契得靈樹師頌云師師師知知知三三兩兩過遼西一雙紅杏換消梨。

上堂拈起拄杖云盤山道向上一路　師云滑南院道壁立千仞　師云險　林際道石火電光　師云鈍　琅邪有定乾坤底句各各高著眼高著眼卓拄杖下座。

僧問承教有言法不在內不在外不在中間未審在什麼處　師云逢人莫錯舉　進云還許學人請益也無　師云啼得血流無用處其僧禮拜　師云猶教些子　問九夏賞勞誰人得廌　師云周秦漢魏　進云與麼則昨夜一聲鴈西風万里秋　師云靜處薩婆訶　師乃拈起拄杖云在天則清在地則濁在人則神在物則靈且道在山僧手裏喚作什麼良久云拄杖子。

上堂舉[仁-二+印]山和尚見雪師子遂問雲門還有過得此色者麼雲門遂推倒著雪竇拈云雲門只會推倒不會扶起即今問汝諸人推倒扶起相去多少拄杖子拶過眉毛鼻孔裏呵呵大笑便擲下拄杖　僧問雪峯三度上[投-几+口]子九度上洞山為什麼却去德山倒戈卸甲　師云人平不語水平不流　進云石火電光人不顧随機設化有誰聞　師云地無三寸土人無隔宿恩　進云霜後始知松栢操事難方見丈夫心　師云江南兩浙水。

師乃云見苦断集取捨難忘獨契真常悲心未廣三祇五位滯在長塗一念成佛心源未曉諸人者若也薦得去如金[鱗-(烈-列)+大]透網游泳波瀾似俊鳥離籠翱翔碧落諸人者若能如是方有少分相應若也未然且莫雲居羅漢　僧問古人借問田中事插鍬义手意如何　師云袈裟浮淥水螺髻拂青雲　進云不入洪波裏爭見弄潮人　師云作麼生是弄潮人　其僧便喝　師云七棒對十三　問古人道承言者喪滯句者迷離此二途如何即是　師云逢人莫舉僧應喏　師云作什麼　僧便喝　師云好箇衲僧　僧拊掌便禮拜　師云不消多　師乃舉先聖道法尓不尓俱為唇齒汝䒭諸人作麼生會若會得開眼尿床若也不會遠之遠矣便下座師遂持此語遍問諸禪者云汝作麼生會眾皆下語不契末後有僧云請和尚下語師便起歸方丈　僧問古人道問無撗竪荅者由師擬伸一問師意如何　師云你試問看　進云劒閣路雖險夜行人更多　師云想君不是金牙作　進云與麼則為眾竭力禍出私門　師云教休不肯休　師乃云諸方盡道拈搥竪拂瞬目揚眉曲為中下之流山僧即不然山僧拈起者拄杖子也不為上上之人亦不為中下之者且道尋常用處作麼生若知得一竅方解穿牎透牖動地搖天若也未然且向天台看華頂却來南嶽度石槗便下座。

上堂舉先聖道見身無實是佛見了心如幻是佛了了得身心本性空斯人與佛何殊別者箇是拄杖子阿郍箇是佛良久云一時吹取入門來。

上堂云千說万說不如一决諸人者且道决箇什麼良久云點鐵化為金玉易勸人除却是非難歸堂去。

上堂舉永嘉和尚道但得本莫愁末如淨瑠璃含寶月遂拈起拄杖云者箇是拄杖子阿郍箇是本云任是深山更深處也應無計避王傜珎重。

上堂舉清平有僧問如何是有漏荅云笟籬如何是無漏荅云木枸　師云古人與麼道實謂竒特山僧為你諸人頌出　有漏笟籬無漏木枸[火*且]赫禪和妄生卜度靈利座主何處摸[打-丁+索]金牙解使神鏘李廣箭穿雙鵠歸去。

上堂云東湧西沒蓋是尋常南北縱撗未為極則透皮徹骨則不問汝鼻孔遼天一句作麼生道良久云堪羨一堂無事客卧雲深處不朝天珎重。

上堂云拄杖若是頭上安頭拄杖不是斬頭覓活離此二途猶是無依滯魄透脫一路猶是著肉汗衫汝䒭諸人各具金剛眼睛到者裏作麼生會若也不會拄杖子透過渤海看看卓拄杖一下。

上堂云盡大地是箇餬餅[彳*(前-刖+(之-、))]他江南兩浙河北關西咬者咬嚼者嚼矇[目*董]禪和被山僧擗頭打一棒走入露柱裏藏身且道露柱裏明得什麼邊事若也不會拄杖子為汝念箇揭諦真言以拄杖卓一下。

上堂拈起拄杖云永嘉道心是根法是塵兩種猶如鏡上痕痕垢盡除光始現心法雙忘性即真者箇是拄杖子阿郍箇是心卓拄杖一下。

上堂云依經解義三世佛[宋-木+免]離經一字又同魔說且作麼生得不傷物義去汝䒭諸人聽山僧一頌　地凍草枯水寒氷結借問禪人是何時節林際走過新羅德山愁眉不恱珎重。

上堂舉先梁山云[彳*(前-刖+(之-、))]南來者與二十棒[彳*(前-刖+(之-、))]北來者與二十棒雖然如此且不當宗乗師遂拈拄杖云點與不點䒭盡末為微塵卓拄杖一下。

上堂舉先聖道森羅及万象一法之所印盡大地是一條拄杖汝䒭諸人作麼生會卓拄杖一下便下座。

上堂舉虎溪庵主僧問在者裏多少年主云只見春生夏長年代惣不記得僧云大好不記得庵主云你道我在者裏多少年僧云春生夏長庵主云閙市裏[虎-儿+几]　師云聽取山僧一頌　閙市中心[虎-儿+几]能歌不解舞命值木星君不遇羅睺土便下座。

上堂舉先聖道才有是非紛然失心到者裏還有商量也無云心麁者失欺敵者亡珎重。

僧問今夜鍾鳴時道人盡來此向上宗乗請師舉唱　師云我到者裏惣開口不得　學云退身三步去也　師云言不虚設　學云今日失利　師云放你三十棒　問拈搥竪拂即不問瞬目揚眉事若何　師云趙州曾見南泉來　進云學人未曉乞師再垂指示　師云今冬多雨雪貧家爭奈何　進云百花皆竟拆冬後一陽春　師云真師子兒善師子吼。

師乃舉先韶陽大師道咄(㕛)力韋希禪子訝中眉垂諸高德韶陽只有先鋒且無殿後山僧者裏即不然咄咄咄撗該抹天不長兮地不闊珎重。

僧問久欽尊德今日功明時如何　師云山高日出早　進云與麼則白馬[高*ㄆ]金鐙朝天万里歸　師云親靣龍顏一句作麼生道　學云一片月生海幾家人上樓　師云在舎只言為客易臨歧方覺告人難　師乃云過去諸佛已般涅盤好與三十棒見在諸佛轉大法輪好與三十棒未來諸佛當出於世好與三十棒諸高德若要報佛之深恩當如是學學則[彳*(前-刖+(之-、))]諸人不得辜負老僧珎重。

上堂云先聖道在有破有居空破空二幻既除中道不立若然者山僧拄杖向什麼處著魚躍已随流水去鸎啼猶送落花來珎重。

上堂云拈起拄杖作靠山猛虎放下拄杖如入水蛟龍靠山猛虎作麼生商量入水蛟龍如何話會若也不知者一竅拄杖子笑汝去也卓拄杖一下便下座。

上堂云若論此事如洪鍾待扣聲應長空如寶鏡當軒影臨万象天不能蓋地不能載賢愚共處其間聖凡出之不得山僧與麼道大有人笑去在他也笑我也笑誰人知此竅三十年更笑去在珎重。

僧問一塵才起大地全收一塵未起時如何　師云李廣射落雲中鴈　進云龍吟霧起[虎-儿+几]嘯風生也　師云驚得胡兒走似煙　問開口即錯動舌即乖如何是的　師云摩竭陁國金剛怒　學云離咽喉唇吻又作麼生道　師云驗人端的處下口即知音　進云與麼則野花開滿地流水自西東　師云者廻放過後度難逢卓拄杖一下　師云拈起拄杖千花競發放下拄杖万樹齊凋不拈不放一月在天衲僧當此之時作麼生道良久云秋鷰不聞梁上語却看鴻鴈過長天珎重。

上堂云擊水魚頭痛穿林宿鳥驚黃昏不擊鼓日午打三更諸禪德既是日午為甚却打三更良久云昨見垂楊綠今逢落葉黃珎重。

上堂示眾云色即是空非色滅空我喚者箇作拄杖子你䒭諸人喚作什麼乃云欲知瀚海路須是去來人珎重。

上堂云句中薦得遊子返於故鄉意中薦得方解事扵尊堂若然者須是轉身吐氣始得若能如是方解百尺竿頭進步句中無意意中無句既能如是且作麼生轉身吐氣若也不會拄杖子為汝吐氣去也卓拄杖下座。

上堂示眾云拈起拄杖更無上上放下拄杖是何模樣髑髏峯後即不問汝諸人馬鐙裏藏身一句作麼生道若道不得拄杖子道去也卓一下便歸方丈。

上堂示眾舉先聖道說法不有亦不無山僧不可欺賢罔聖埋沒諸人去也何以如此也是湖南人賣麫便下座。

上堂舉先百丈禪師示眾云百丈有三訣喫茶珎重歇直下若承當知君猶未徹　師拈云百丈與麼道羙則羙矣善則善矣雖然如是即有順水之波且無滔天之浪山僧即不然琅邪有三訣淥水青山月三冬枯木花九夏寒巖雪珎重。

僧問把断綱宗則不問通風一句請師宣　師云清風戞地紅燄亘天學云若然者撒手卧長空攅眉却廻去　師云真師子兒善師子吼　學家便喝　師卓拄杖一下　學云和尚著忙作什麼　師呵呵。

僧問昔日憂闐王刻像蓋為佛在忉利天說法今日施主刻像未審佛在什麼處說法　師云三山鏁夜月　進云大眾側聆學人未曉　師云照破万家門　進云恁麼則日出乾坤耀雲収山岳青　師云驗人端的處　進云早知燈是火　師云直待雨淋頭　師乃舉先聖道至道無難唯嫌揀擇下靣注云但莫憎愛洞然明白　師云汝諸人到者裏作麼生下得一轉語契古人良久云汝也不著便我也不著便兩箇[飢-几+燕]餅一斗好麫歸堂去。

僧問古人對拄杖子為什麼哭蒼天　師云蓬頭跣足　進云蒼天蒼天　師云瞎漢放你二十棒　學云喏喏　師云棺木裏瞠眼　僧問無言無說猶辱宗風舉唱談玄埋沒宗㫖離此二途請師別道　師云千年田八百主　進云將謂胡鬚赤更有赤鬚胡　師云試對眾驗看　僧禮拜　師云將謂南畨舶主元来此土商人師乃云內空故無眼耳鼻舌身意外空故無色聲香味觸法不是無何故不見石頭大師道然於一一法依根葉分布歸堂去。

僧問客路如天遠侯門似海深琅邪門下如何進道　師云六六三十六　進云學人未曉乞師再垂方便　師云卧雲深處不朝天　進云恁麼則雲収山嶽靜春暖百花榮　師云靜處薩婆訶　問承教有言諸法[彳*(前-刖+(之-、))]本來常自寂滅相學人見山是山見水是水時如何　師云賊是小人智過君子　進云莫言侵早起更有夜行人　師云此廻放過後度難逢卓拄杖一下師乃云上不在天下不在地中不在人若然者四生六道承何恩力汝且道著力一句如何道得若道不得拄杖子與弥勒釋迦闘打去也卓拄杖一下。

滁州琅邪山覺和尚拈古

叅學小師　　　法宗　　集

舉外道問佛不問有言不問無言世尊據㘴外道云世尊大慈大悲開我迷雲令我得入外道去後阿難白佛外道見何道理讚嘆而去世尊云如世良馬見鞭影而行。

師拈云依俙似曲才堪聽又被風吹別調中。

[仁-二+印]山夜夢入五百聖堂為第二座時有一尊者起來白搥云次當第二座說法[仁-二+印]山遂起白槌云摩訶衍法離四句絕百非謹白其五百聖眾各各散去。

師拈云且道五百聖眾散去是肯他[仁-二+印]山不肯他[仁-二+印]山若肯他[仁-二+印]山又辜負[仁-二+印]山若不肯[仁-二+印]山猶如平地上喫交山僧今日不惜兩莖眉毛與汝諸人注破摩訶衍法離四句絕百非你若舉似諸方諸方若與麼會入地獄如箭射。

舉趙州一日與文遠論義闘劣不闘勝勝者輸果子文遠云請和尚立義州云我是一頭馿文遠云專甲是馿糞趙州云將菓子來。

師拈云趙州大似蕭何制律文遠也似蕭何制律。

舉僧問如何是夾山境夾山云猿抱子歸青嶂裏鳥銜花落碧巖前法眼云我二十年作境話會。

師拈云且道如今作麼生會良久云上士㳺山水中人坐竹林。

舉崔禪上堂云出來打出來打時有僧出來云崔禪聻崔禪擲下拄杖下座。

師拈云久經行陣者終不展旗鎗。

舉林際示眾云但有問訊不虧欠伊惣識得伊來處與麼來者恰似失却不與麼來無繩自縛一切時中莫乱斟酌會與不會都来是錯分明與道一任天下人貶剝。

師拈云作麼生貶作麼生剝良久云垂鈎四海為釣驪龍格外玄談蓋尋知己喝一喝。

舉順德問僧䆫外什麼聲僧云雨滴聲順德云眾生顛倒迷己逐物。

師拈云得即得大似平地上䧟人。

舉鼓山示眾鼓山門下不得嗽咳時有僧出來咳嗽一聲鼓山云作什麼僧云傷寒山云傷寒即得。

師拈云雷聲甚大雨點全無。

舉寶壽初開堂日三聖為請主便推出一僧問話其僧才禮拜寶壽便打三聖云若與麼為人已後瞎却鎮州一城人眼在寶壽擲下拄杖便歸方丈。

師拈云不是三聖爭到今日然雖如此錯會者多。

舉巖頭問德山云是凡是聖德山便喝嵓頭禮拜後洞山聞云若不是奯公大難承當嵓頭云洞山老人錯下名言我當時一手擡一手搦。

師拈云嵓頭無人問著不妨竒特才被洞山腦後一錐直得瓦解氷消。

舉興化道此一炷香擬欲承嗣三聖三聖與我太孤擬欲承嗣大覺大覺與我太賖此一炷香不如承嗣林際先師。

師拈云且道因甚承嗣林際良久云路逢劒客須呈劒不是詩人莫獻詩。

舉僧問踈山如何是法身踈山云枯椿僧云如何是法身向上事山云非枯椿僧云法身還遍一切處也無山云遍僧云淨缻內還有也無山云無僧云大好遍山便打又僧問曹山云滿月彎弓時如何師云善射不中的學云為什麼不中的師云左來左中右來右中學云大好不中的師便打又僧問雲居明鏡當臺如何師云不鑒照學云為什麼不鑒照師云胡来胡現漢來漢現學云大好不鑒照師便打。

師拈云一轉語賔家有道理主家無道理一轉語主家有道理賔家無道理一轉語賔主俱無道理若也揀得出鼻孔在琅邪手裏若也揀不出一任草鞋裏[跳-兆+孛]跳。

舉僧問洞山初和尚如何是道山云卓學云擬向如何山云失卓後僧持此語問徹和尚未審洞山意旨如何徹云虎闘龍傷。

師拈云金烏藏海岸玉兔離青霄。

舉百丈一日升堂大眾集定以拄杖一時趂下法堂却召大眾大眾回首乃云月似彎弓少雨多風。

師拈云若入洪波裏須是弄潮人。

舉雲門云釋迦老子初生下時目[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]四方一手指天一手指地道天上天下唯我獨尊我當時若見一棒打殺與狗喫却徒得天下太平。

師拈云將此身心奉塵剎是即名為報佛恩。

舉曹山云莫行心處路不掛本来衣何須更與麼切忌未生時。

師拈云不傷物義一句作麼生道良久云庭前翠竹禪人種嶺上青松野客㘽。

舉閑禪師示眾云不生想念本来無體大用現前不說時莭後臨遷化時問侍者云坐去者誰侍者云僧伽又云立去者誰侍者云僧會閑禪乃周行七步垂手而終。

師拈云生既如是[死-匕+巳]亦如然。

舉趙州行脚時到一鄉院經旬日臨去乃辤院主院主云何往趙州云臺山禮拜文殊去院主云專甲有頌相送云何處青山不道塲遙須筞杖禮清凉雲中縱有金毛現正眼觀時非吉祥趙州乃問作麼生是正眼院主無語。

師拈云啼得血流無用處。

舉米倉與寶壽同赴州主齋次州主令客司傳語請二人長老談論佛法寶壽云請師兄長老荅話米倉便喝寶壽云未曾奉問喝箇什麼米倉云猶欠少在寶壽却與一喝。

師拈云大似點火夜行。

舉林際上堂云赤肉團上有一無位真人常[彳*(前-刖+(之-、))]汝䒭靣門出入未證據者看時有僧出問如何是無位真人林際下禪床[捅-用+(司-(一/口)+士)]住其僧擬議際乃托開云無位真人是什麼乾屎橛便歸方丈。

師拈云林際可謂氷凌上度過九鞠劒刃上拾得全身。

舉百丈開田次問　黃蘗運闍梨開田不易蘗云眾僧作務百丈云有煩道用蘗云爭敢辤勞百丈云開得多少田也蘗乃將鋤頭築地三下百丈便喝黃蘗掩耳便出。

師拈云百丈一喝可謂垂[糸*系]於万丈潭中黃蘗掩耳獨聳於千峯之上。

舉雲居上堂云譬如人將三十貫錢買得一隻獵狗只解尋得有蹤跡忽遇羚羊挂角時莫道蹤跡氣息也覓不著時有僧出便問羚羊挂角時如何雲㞐云六六三十六僧無語雲居云會麼僧云不會居云不見道絕蹤跡。

師拈云雲居與麼稱提大似八尺布衫丈二袖。

舉趙州到茱茰處執杖子於法堂上[彳*(前-刖+(之-、))]東邊過西邊茱茰便問作什麼州云探水茱茰云我者裏一滴也無探箇什麼趙州靠了杖子便出去。

師拈云世乱奴欺主年衰鬼弄人。

舉僧問藥山平田淺草麈鹿成群如何射得麈中主山云看箭僧便作倒勢山云拖出者[死-匕+巳]屍著僧[跳-兆+孛]跳便出山云担泥丸漢有什麼限。

師拈云賊出関門家中叫屈。

舉乾峯上堂云舉一不得舉二放過一著落在第二雲門在座下出來云昨日一人新到[彳*(前-刖+(之-、))]天台來却往南岳去也乾峯下座[捅-用+(司-(一/口)+士)]住云維郍來日不得普請便托開歸方丈。

師拈云路遙知馬力嵗久見人心。

舉趙州聞俗行者勘僧云我有十貫錢若有人下得一轉語即捨此錢前後有人下語並不契趙州遂往行者家行者云若下得一轉語即捨其錢趙州戴笠子便行。

師拈云武帝求仙不得仙王喬端坐却昇天。

舉巖頭為渡子時凡見人來舉棹示之忽有一婆子抱一孩子來問云呈橈舞棹即不問且道婆手中孩兒甚處得來嵓頭便打婆云婆生七子不遇知音只者一箇也不消得便拋向水中。

師拈云欺敵者亡。

舉百丈見趙州來叅百丈云甚麼處來州云南泉來丈云南泉近日有何言句示徒州云今時人直教悄然去百丈云悄然且致忙然一句作麼生道州近前三步百丈咄之州作縮頭勢百丈云大好悄然趙州拂袖便出去。

師拈云趙州老人向師子窟中換得牙爪。

舉小乘毗沙論有一聚落毒龍所㞐時有五百尊者往彼降他不得後有一尊者彈指一下其龍即降。

師拈云若據教乘自有利判琅邪者裏即不然只者彈指也不消得然雖如是且莫困魚止濼病鳥捿蘆。

舉[仁-二+印]山參嵓頭嵓頭才見竪起拂子[仁-二+印]山便展坐具嵓頭放下拂子[仁-二+印]山収坐具嵓頭云我不重你放即重你収。

師拈云嵓頭與麼道錯批判者多[仁-二+印]山出去切不得麁心。

舉黃蘗見僧來乃云諸方老宿盡在我拄杖頭上僧便禮拜僧後到大樹䖏舉前話大樹云黃蘗與麼道曾夣見諸方也未其僧却回舉似黃蘗黃蘗云我者話已行遍天下。

師拈云大樹與麼道大似有眼如盲黃蘗一條拄杖天下人咬嚼不砕。

舉林際上堂有僧出禮拜際便喝僧云老和尚莫探頭好際云你道落在什麼[皮-(〡/又)+(王/匆)]僧便喝又僧問如何是佛法大意際便喝僧禮拜際云你道好喝也無僧云草賊大敗際云過在什麼處僧云再犯不容林際乃云要會林際賔主句請問取適來問話二禪客。

師拈云真金須入火。

舉金剛經云一切有為法如夣幻泡影如露亦如電應作如是觀。

師拈云先聖可謂誠實之言然雖如是錯會者如麻似粟。

舉僧問石霜咫尺之間為什麼不覩師顏霜云我遍界不曾藏僧又到雪峯[皮-(〡/又)+(王/匆)]問云遍界不曾藏意旨如何峯云什麼[皮-(〡/又)+(王/匆)]不是石霜。

師拈云雪峯雖有利人之心且無出人之眼石霜雖有出人之眼未知向上一竅。

舉淨名經云諸菩薩各各說不二法門於是文殊曰如我意者於一切法無言無說無示無識離諸問荅是為入不二法門於是文殊師利問維摩詰我䒭各各自說已仁者當說何法是菩薩入不二法門維摩默然文殊讚言善哉善哉乃至無有文字語言是為真入不二法門。

師拈云文殊與麼讚歎也是杓卜聽虚聲維摩默然切不得鑽龜打瓦。

舉圎明云瘥病不假馿駞藥三角云瘥病須假驢駞藥。

師拈云圎明可謂小慈妨於大慈三角貪他一斗米失却半年糧。

舉僧問同安如何是向去底人安云寒蟬抱枯木哭盡不囬頭又問如何是却來底人安云火裏蘆花秀逢春恰似秋又問如何是不來不去底人安云石羊遇石[虎-儿+几]相逢早晚休。

師拈云古人雖解箭穿鴻鴈要且不解遶樹射猿。

舉僧問白兆師唱誰家曲宗風嗣阿誰師云自小不曾歷他家門戶僧云與麼則竺乾的子白兆兒孫師云承言者喪滯句者即迷。

師拈云巧人須得巧人佐拙人須得拙人扶。

舉僧問風宂寶塔元無縫金門即日開時如何宂云智積佐來空合掌天王棒出不知音如何是塔中人萎花風掃去香水雨飄來。

師拈云風宂若無後語大似紀信詐降。

舉大般若經云善現問舎利弗云以何為佛眼舎利荅云以性空為佛眼善現嘆云善哉善哉[彳*(前-刖+(之-、))]上諸佛皆以性空為佛眼[彳*(前-刖+(之-、))]佛口生[彳*(前-刖+(之-、))]法化生。

師拈云望天不見天覷地不見地。

舉教中道清淨本然云何忽生山河大地。

師拈云清淨本然云何忽生山河大地。

舉肈法師云旋嵐偃岳而常靜江河競注而不流野馬飃鼓而不動日月歷天而不周。

師拈云肇法師與麼道也是平地上䧟人山僧者裏即不然嵓前淥水嶺上白雲。

舉無著到五臺文殊處喫茶次文殊提起琥珀盞子問云南方還有這个麼無著云無文殊云尋常將什麼喫茶無著便休去。

師拈云若也是去可謂虎口裏奪飡若也非去移舟看水勢舉棹別波瀾。

舉石霜在溈山會下作米頭一日篩米次溈山云施主物不要拋撒石霜云不拋撒溈山於地上拈得一粒米云汝道不拋撒者个是什麼石霜無語溈山云莫欺者一粒百千粒盡[彳*(前-刖+(之-、))]者一粒生石霜云百千粒[彳*(前-刖+(之-、))]者一粒生未審者一粒[彳*(前-刖+(之-、))]什麼處生溈山呵呵大笑便歸方丈至晚上堂云大眾米裏有蟲。

師拈云溈山一粒米彈破衲僧牙。

舉僧問寶壽萬境來侵時如何寶壽云莫管他僧礼拜壽云莫動著動著即打折你驢腰。

師拈云若無遣虵手悮煞世間人。

舉泰首座到洞山處洞山晚間排果子管領他洞山便問云首座有一物上拄天下拄地黑如漆常在動用中動用中収不得且道過在什麼處首座云過在動用中洞山喚侍者収却果子床不得果子喫。

師拈云若不是洞山老人焉能辨得雖然如此洞山老人猶欠一著在。

舉水潦叅馬大師問如何是祖師西來意被馬大師一踏踏倒起來拍手呵呵大笑當下大悟便承嗣馬大師住後有僧問如何是祖師西來意水潦云自[彳*(前-刖+(之-、))]馬師一踏後直至如今笑不休。

師拈云大眾你道水潦還曾悟也未。

舉龐居士問馬大師不昧本來身請師高著眼馬大師直下覷居士云一䒭勿絃琴唯師彈得妙馬大師直上看居士便礼拜馬大師便歸方丈居士隨後入方丈內云弄巧得拙。

師拈云一夜作竊不覺天曉。

舉南院見僧來竪起拂子僧云敗闕南院放下拂子僧云猶有者个在南院便休。

師拈云狂狗趂塊師子咬人。

舉南泉示眾云道非物外物外非道時有趙州出來便問如何是物外道南泉便打趙州接住拄杖云和尚莫打專甲已後錯打人去在南泉云龍虵易弁衲子難謾乃擲下拄杖便歸方丈。

師拈云不見道酒逢知己飲詩向會人吟。

舉順德問僧近離什麼處僧云三峯德云夏在什麼處僧云五峯德云放你三十棒僧云未審專甲過在什麼處德云為你出一叢林入一叢林。

師拈云割菜鎌子。

舉僧問廣德如何是佛德云畫㦸門開見墜仙僧馳此語至州中悟空處便問畫㦸門開見墜仙意旨如何空云直饒親見[米*睪]迦來智者咸云不是佛　廣德後聞遙望城中礼拜云悟空古佛豈止羊二十口。

師拈云廣德腦後添釘悟空眼中拔楔雖然善順機冝敢保他家未徹。

舉雪峯與玄沙行次峯指一片地云好造無縫塔玄沙云高多少雪峯看上又看下玄沙云人天福報即不無若是靈山受記未夢見在峯云你作麼生玄沙[高*ㄆ]轎子云舁舁。

師拈云國清才子貴家富小兒嬌。

舉桐峯庵主有一老人參庵主問[彳*(前-刖+(之-、))]什麼處來老人不對主云善能對機善能對機老人遂拈一枝草示庵主庵主便喝老人礼拜庵主便歸庵老人隨後看庵主云與麼疑煞天下人在。

師拈云不見道當断不断返遭其乱。

琅邪和尚中後錄終

舒州白雲山海會演和尚語錄序

左宣德郎知台州黃巖縣事張　景脩　撰

蓋聞言語道斷而未始無言心法雙亡而率相傳法有得兔忘蹄之妙無執指為月之迷故宗師起而稱揚若尺棰取之不竭學者從而領悟如連環解之無窮教外別傳道斯為美。

演師和尚游方寖久徇請無私周旋黃蘗之庭踐履白雲之室常心是道信手成金紅粉佳人發最上之機金色頭陀無容身之處念聦明呪唱太平歌皆諸方之所未聞後人之所警䇿其他妙語不可殫論廣于簡編庶為龜鑑云耳。

巨宋紹聖三年三月　　日序

初住四面山錄

叅學　　才良　　　編

師開堂日授䟽示眾云兵隨印轉將逐符行請對尊官分明剖露宣䟽了指法座云此大寶華王座從朝至暮與諸人同起同坐諸人還見麼若見更不在升若不見莫道今日謾你便升座拈香云此一瓣香先為今上皇帝伏願常居鳳扆永鎮龍樓次拈香云此一瓣香奉為州縣官僚伏願乃忠乃孝惟清惟白永作生民父母長為外護紀綱又拈香云此一瓣香得來久矣十有餘年海上雲遊討一箇冤讎未曾遭遇一到龍舒果遇其人方契憤憤之心今日對大眾雪屈須至爇却為我見住白雲端和尚從教熏天炙地一任穿過蔡州有鼻孔底辨取龍門和尚白槌云法筵龍象眾當觀第一義　師云若論第一義西天二十八祖唐土六祖立在下風一大藏教白雲萬里摩竭掩室毗耶杜口正在夢中千佛出世寐語未了文殊普賢拗曲作直所以道設使言前薦得猶是滯殻迷封縱饒句下精通未免觸途狂見若也把定封疆說什麼法堂前草深一丈直得凡聖路絕鳥飛不度天下衲僧無出氣處眾中莫有不甘底麼出來相見　時有僧問優曇花現方便門開朝宰臨筵如何舉唱　師云今日好晴　學云杲日當空清風匝地　師云省得我多少　問如何是人中境　師云寶閣凌空金鐸響怪松隈險野猿啼　學云如何是境中人　師云鼻直眼撗。

乃云更有問話者麼若無雙泉今日向第二義門放一線道與諸人相見和泥合水一上且要釋迦弥勒動地雨花文殊普賢觀音勢至各踞一方助佛揚化皆務本事器量堪任雙泉不免也入一分共說東家杓柄長西家杓柄短任從春草青青炎光爍爍秋樹葉零冬氷片薄何故如是且要諸人順時保愛(謝辭不錄)。

乃拈起拄杖云古人道拈起也天囬地轉放下也草偃風行四面即不然拈起也七穿八宂放下也錦上鋪花且道還有為人處也無良久云來年更有新條在惱亂春風卒未休。

師在白雲授帖拈起示眾云大眾只恁麼會得埋沒宗風過犯不小幸有見成公案請維那對眾宣讀宣帖了授法衣提起云既是大庾嶺頭提不起為什麼却在者裏且道者裏底是那裏底是乃云攜缾自汲清涼水却著袈裟作主人便披指法座前云象王回師子步儂家看著雙眉聚然雖如是事到如斯難為辭讓但有路可上更高人也行便升座僧問禪非意想道絕功勳轉身一句作麼生道　師云大眾見你　學云也知和尚有此機鋒　師云獨出闍梨　學云今日却成造次　師云捧上不成龍　問沙場久戰名遂今朝不涉功勳作麼生道　師云長虵猶自可偃月怎生當　學云金鏃慣調曾百戰鐵鞭多力恨無讎　師云知君不是金牙作爭解彎弓射尉遟　學云眼親不如手親　師云新長老敗闕　學云口是禍門　師噓。

乃云秋風颯颯玉露垂珠水碧山青蛩吟蟬噪圎通門大啟文殊普賢穿過汝諸人鼻孔自是汝諸人當面諱却(敘謝)復云諸佛不出世四十九年說未審說箇什麼少林有妙訣殃及子孫至今分踈不下更說什麼妙訣若人識祖佛當處便超越超越與未超越則且置你道祖佛即今在什麼處若無人道得山僧不惜眉毛與汝諸人拈出拍禪床一下。

小叅僧問如何是佛　師云肥從口入乃舉德山示眾云今夜不荅話有問話者三十棒眾中舉者甚多會者不少且道向什麼處見德山有不顧性命底漢試出来道看若無山僧為大眾與德山老人相見去也待德山道今夜不荅話問話者三十棒但向伊道某甲話也不問棒也不喫你道還契他德山老人麼到者裏須是箇漢始得況法演遊方十有餘年海上參尋見數人尊宿自謂了當及到浮山圎鑑會下直是開口不得後到白雲門下咬破一箇䥫酸餡直得百味具足且道餡子一句作麼生道乃云花發鷄冠媚早秋誰人能染紫絲頭有時風動頻相倚似向堦前鬥不休。

入院日上堂僧問攜笻領眾祖令當行把斷封疆師意如何　師云秋風吹渭水落葉滿長安　學云四面無門山岳秀今朝且得主人歸　師云你道路頭在什麼處　學云為什麼對面不相識　師云且喜到來。

乃舉祖師道吾本來茲土傳法救迷情一花開五葉結果自然成達磨大師信脚來信口道後代兒孫多成計校要會開花結果處麼鄭州梨青州棗萬物無過出處好。

上堂舉古人道若有一人發真歸源十方虚空悉皆消殞雙泉則不然若有一人發真歸源十方虚空築著礚著。

到興化上堂僧問和尚未離四面時如何　師云在屋裏坐　學云離後如何　師云走殺闍梨。

乃舉法眼頌云山水君居好城堭我亦論靜聞鍾角響閑對白雲屯大眾法眼雖不拏雲擭霧爭柰徧地清風四面今日試與法眼把手共行靜聞鍾角響且不是聲閑對白雲屯且不是色既非聲色作麼生商量乃云洞裏無雲別有天桃花似錦柳如煙仙家不解論冬夏石爛松枯不記年。

上堂云天上無彌勒地下無彌勒十字街頭立被人喚作賊便下座。

上堂僧問四面無門山岳秀箇中時節若為分　師云東君知子細徧地發萌芽　學云春去秋來事宛然也　師云纔方搓彈子便要捏金剛。

乃舉古人云我若向你道即秃却我舌若不向你道即啞却我口且道還有為人處也無四面有時擬為你吞却只被當門齒礙擬為你吐却又為咽喉小且道還有為人處也無乃云四面自來柳下惠。

歲旦上堂云元正啟祚萬物咸新揚盡大千沙界都來只在一塵乃展手云是新是舊有人出來道看若無四面且世諦流布去也遂义手云孟春猶寒伏惟首座大眾洎諸知事尊體起居萬福。

上堂僧問千峯寒色即不問雨滴嵓花事若何　師云今日也相似　學云一句逈超千聖外千山鎖斷萬重關　師云一滴落在什麼處　學云錯　師云錯　學云錯錯　師便打。

乃云千峯列翠岸柳垂金樵父謳歌漁人皷棹笙簧聒地鳥語呢喃紅粉佳人風流公子一一為汝諸人發上上機開正法眼若向者裏薦得金色頭陁無容身處若也不會喫粥喫飯許你七穿八宂。

白眾出隊上堂云明日疋馬單鏘為國出戰得勝回戈之日滿路歌謠大眾作麼生是歌謠一曲乃云囉邏哩囉邏哩還有人和得麼良久云鴛鴦繡了從君看莫把金針度與人。

寒食夜小叅僧問群迷久渴冒雨登山向上之機請師方便　師云不免入山一回　學云恁麼則步步踏實去也　師云空手却回去　學云若是那邊還的當也無　師云罕遇知音　學云謝師證明　師云知音底事作麼生　僧劃一劃　師云又被風吹別調中　學云往往隨他口頭走　師云更是阿誰。

乃云李白桃紅山青水淥雲撗洞口月皎長空若只向者裏薦得法眼道月明幽室寒星分拱辰異便須瓦解冰消韶國師道通玄峯頂不是人間心外無法滿目青山亦須百雜碎何也盡乾坤大地不消一捏然雖如是事無一向今夜且放過一著。

上堂舉梁武帝問達磨如何是聖諦第一義磨云廓然無聖帝云對朕者誰磨云不識又僧問六祖黃梅意旨什麼人得祖云會佛法底人得僧云和尚還得麼祖云不得僧云和尚為什麼不得祖云我不會佛法師云大小大祖師問著底便是不識不會為什麼却兒孫徧地乃云一人傳虚萬人傳實。

小叅僧問施主遠趨於丈室請師一句利於人　師云教天下人成佛去　學云悠悠塵內客不謾入山來　師云中間猶有眾生在　僧便喝　師云且道是佛是眾生　學云四面眼難謾　師云你向什麼處見四面　僧拂袖歸眾　師云作家。

乃云滿口道得底却不知有知有底又道不得且道過在什麼處將成九仞之山莫惜一籄之土。

上堂舉雲門垂語云古佛與露柱相交是第幾機自代云南山起雲北山下雨師云大小大雲門大師元來小膽四面道古佛與露柱相交是第四機良久却云者箇說話面皮厚三寸出語成不遜好將臨濟棒一日打三頓什麼人下得手雖然罪過彌天新赦咸放。

結夏上堂僧問五天結制分付蠟人未審雙泉如何示眾師云足不履地。

乃云結夏無可供養大眾作一家醼管顧諸人遂擡手云囉邏招囉邏搖囉邏送莫怪空踈伏惟珎重。

上堂云於三七日中思惟如是事釋迦老子半夜逾城直往雪山早是漏豆不少更思惟箇什麼便下座。

上堂舉藥山久不上堂主事報云大眾久思和尚示誨山云打皷著大眾方集山便歸方丈主事云和尚許為眾說法何故一言不措山云經有經師論有論師爭怪得老僧師云雖然以己妨人爭柰賊身已露諸人要識藥山麼閑持經卷倚松立笑問客從何處來。

上堂舉僧問洞山如何是善知識眼山云紙撚無油師云洞山老漢不是無只是太儉忽有人問四面如何是善知識眼只向伊道瞎何故且要相稱乃云紙撚無油也大竒不堪拈掇有誰知回身却憶來時路月下騰騰信脚歸。

上堂舉教中道若謂如來有所說法即為謗佛只如一大藏教甚處得來若言無說五千四十八卷什麼處消遣到者裏須是箇人始得還會麼莫謗四面好。

上堂舉僧問投子如何是十身調御投子下禪床立或有人問四面如何是十身調御老僧亦下禪床立為什麼却依樣畫猫兒待我計校成即說向你。

上堂舉藥山問石頭三乗十二分教某甲粗知承聞南方直指人心見性成佛某實未明乞師指示石頭云恁麼也不得不恁麼也不得恁麼不恁麼總不得山僧在眾日聞兄弟商量道即心即佛亦不得不即心即佛亦不得若恁麼說話敢稱禪客何故殊不知石頭老人文武兼備韜略雙全若是四面見處也要諸人共知只見波濤涌不見海龍宮。

上堂云三世諸佛遙望頂礼六代祖師開口不得四面今日且權為指使且道是箇什麼一二三四五雷門誇布皷謾說李將軍藍田射石[虎-儿+几]。

上堂云真如凡聖皆是夢言佛及眾生並為增語或有人出來道盤山老[吃-乙+小]但向伊道不因紫陌開花早爭得黃鸎下柳條若更問道四面老[吃-乙+小]自云喏惺惺著。

上堂云仲冬嚴寒伏惟首座大眾尊體起居萬福兩彩一賽便下座。

上堂云有一則語舉似諸人第一不得錯舉便下座。

上堂云昨宵年暮夜今朝是歲旦都大尋常日世人生異見不解逐根元只管尋枝蔓新舊只如今子細分明看若也更商量秦時鐸鑠鑽。

諸院長老入山師上堂云臨濟入門便喝是甚盌鳴聲德山入門便棒拗曲作直雲門三句曹洞五位大開眼了作夢何故如此國清才子貴家富小兒嬌。

到龍門上堂云有舌胡利無口非啞七出八沒風流儒雅便下座。

到海會上堂云白雲山裏白雲人把定疆封無縫罅無縫罅知幾價莫有知價底麼乃云一二三四五。

到興化上堂云世事冗如麻空門路轉賖青松林下客幾箇得歸家共唱胡笳曲分開五葉花幸逢諸道友同上白牛車大眾車在者裏牛在什麼處芳草渡頭尋不見夜來依舊宿蘆花下座甘露資長老把師住云舒州管界元來有箇草賊師云和尚也須堤防資擬議師便拓開。

上堂云祖師道葉落歸根來時無口祖師恁麼道猶欠悟在便下座。

上堂僧問祖意教意是同是別　師云人貧智短馬瘦毛長。

乃云祖師說不著佛眼看不見四面老婆心為君通一線便下座。

上堂云春氣乍寒乍暖春雲或卷或舒引得韶陽老子放出針眼裏魚乃云錯。

謝主事上堂僧問王索仙陁婆時如何　師云七孔八竅　學云如何是王索仙陁婆　師云鸞駕未排齊號令　學云如何是仙陁婆　師云眼瞤耳熱　僧禮拜　師云點。

乃云文殊張帆普賢把柂勢至觀音共相唱和贏得雙泉閙中打坐打坐即不無且道下水舡一曲作麼生唱囉邏哩囉邏哩俗氣不除。

上堂云今宵正月半乾坤都一片普賢門大開相逢不相見乃云過在阿誰。

上堂云默默默無上菩提從此得賺殺人便下座。

上堂云適來思量得一則因緣而今早忘了也却是拄杖記得乃拈起拄杖云拄杖子也忘了遂卓一下云同坈無異土咄。

上堂舉鏡清問玄沙學人乍入叢林乞師指箇入路沙云還聞偃溪水聲麼清云聞沙云從者裏入師云果是得入一任四方八面若也未然輒不得離却者裏謝典座上堂云小繩錢貫大繩井索日急要用笟籬木杓雖然破家具應用有處著著錯南北東西水洒不著。

冬至上堂云少年天子此日拜郊林泉之士遠望歌謠萬歲萬歲便下座。

有一道姑入山禮拜請上堂云道可道非常道真可笑姮娥一夜繡鴛鴦解把金針呈巧妙將並老黃梅兒孫一何拙如今箇箇口吒呀問著烏龜喚作[敞/黽]四面今日與君決列怎生雪[宋-木+免]家[宋-木+免]家莫向背地裏吐舌。

次住太平錄

叅學　　　清遠　　集

師入院日僧問遠別雙泉來臨禪眾入門一句願師舉揚　師云也待一一覷過　學云恁麼則清涼山遠人休去只此焚香便見師師喝云話也不領　學云今朝親見面端的勝聞名　師云猶自喃喃　問如何是太平境　師云數層寶塔侵天起萬本喬松帀地寒　學云如何是境中人　師云閑持經卷倚松立笑問客從何處來　學云人境已蒙師指示向上宗乗事若何　師云須信下方城郭近果然鍾磬接笙歌　問如何是佛　師云露胷跣足　學云如何是法　師云大赦不放　學云如何是僧　師云釣魚舡上謝三郎。

乃云我本無心有所希求今此寶藏自然而至世間之寶能變窮為富此之一寶能轉凡成聖且道如今是凡是聖太平道總不是何故苦瓠連根苦甜[瓜-、]徹蒂甜。

上堂云達磨無端少林面壁二祖断臂一生受屈黃蘗樹頭討甚木蜜太平今日兩眼如漆李廣神箭是誰中的。

上堂云十方諸佛六代祖師天下善知識皆同者箇舌頭若識得者箇舌頭始解大脫空便道山河大地是佛草木叢林是佛若也未識得者箇舌頭只成小脫空自謾去明朝後日大有事在太平恁麼說話還有實頭處也無自云有如何是實頭處歸堂喫茶去。

上堂僧問如何是賔中賔　師云少喜多瞋　學云如何是賔中主　師云傳言送語　學云如何是主中賔　師云鍾馗小妹　學云如何是主中主　師云一言纔出口地上繡絪開。

乃云近日太平院禪和多聚散參底老婆禪喫底籼米飯知事失照顧主人少方便雖然沒滋味要且緩緩嚥。

謝莊主上堂云一不做二不休不風流處也風流若要公私濟辦好看露地白牛。

上堂云此箇物上拄天下拄地皖口作眼皖山作鼻太平退身三步放你諸人出氣。

上堂僧問牛頭未見四祖時如何　師云頭上戴纍垂　學云見後如何　師云青布遮前　學云未見四祖時為什麼百鳥銜花獻　師云富與貴是人之所欲　學云見後為什麼百鳥不銜花獻　師云貧與賤是人之所惡。

乃云西天二十八祖也恁麼道唐土六祖也恁麼道天下老和尚也恁麼道獨有太平不恁麼道何故寡不敵眾且道畢竟如何妙舞更須知徧拍三臺須是大家催。

上堂云上是天下是地南北東西依舊位釋迦老子弄精魂達磨西來多忌諱忽有箇漢出來道和尚低聲但向伊道秖要拋塼引玉。

上堂云山僧今日將山河大地盡作黃金凡該有情無情總令成佛去然後太平不入者保社何故爭畢不足讓之有餘。

上堂云太平不會禪一向外邊走臘月三十日贏得一張口且道那箇是太平口自云兩片皮也不識。

上堂舉寶壽作街坊時見兩人相諍一人以手打一拳云你得恁無面目寶壽因而得入若人於此知落處可謂公辦私辦大眾聽取一頌甚妙也甚妙於此知性命擗鼻與一拳當時便打正。

上堂云太平淈[泳-永+盾]漢事事盡經徧如是三十年也有人讃歎且道讃歎道什麼好箇淈[泳-永+盾]漢。

上堂舉教中道假使滿世間皆如舎利弗盡思共度量亦復不能知尋常衲僧家高揖釋迦不拜弥勒是會佛智不會佛智眾中有則有只是藏牙伏[瓜-、]太平有箇見處不惜眉毛舉向諸人待有人問隨口便荅。

上堂僧問如何是奪人不奪境　師云秋風吹渭水落葉滿長安　學云如何是奪境不奪人　師云路上逢人半是僧　學云如何是人境俱不奪　師云少婦棹輕舟歌聲逐流水　學云如何是人境俱奪　師云高空有月千門掩大道無人獨自行。

乃云數日已來連綿大水所到之處皆有損傷曺源一滴㳽滿人間衲僧一吸鼻孔遼天且道名字既同為什麼損益有異誰知遠煙浪別有好思量。

上堂云一葉落天下秋一塵起大地收收即不無何人親手月中仙桂和根拔海底驪龍把角牽。

上堂云撮土為金猶容易變金為土却還難轉凡成聖猶容易轉聖成凡却甚難何故誰肯屈尊就卑且道不凡不聖一句作麼生道乃云不得教壞人家男女。

上堂舉三祖見二祖禮拜問曰請師懺罪二祖云將罪來與汝懺三祖云求罪不可得二祖云與汝懺罪竟因成一頌舉似大眾無孔笛子氊拍板五音六律皆普徧時人不識黃幡綽笑道儂家登寶殿。

上堂云淺聞深悟深聞不悟爭柰何爭柰何獻佛不在香多。

上堂云開眼為晝合眼為夜坐斷舌頭誰談般若金色頭陁不入保社。

上堂舉風宂云若立一塵家國興盛野老嚬蹙不立一塵家國喪亡野老謳歌太平即不然若立一塵法堂前草深一丈不立一塵錦上鋪花何也不見道九九八十一窮漢受罪畢纔擬展脚眠蚊蟲獦蚤出。

上堂因雪舉僧問雲門不起一念還有過也無門云須弥山師云有時問著師僧或竪一指或進一步或下一喝或拂袖便去上座未在何故太平未曾向二三月間下一陣雪向汝諸人在如今有箇漢出來道老和尚莫七顛八倒見今下也不是乃展手云了。

上堂僧問蓮花未出水時如何　師云在泥裏　學云出水後如何　師云在水上　問王子未登九五時如何　師云逢人多問路　學云正登九五時如何　師云天下太平　學云登九五後如何　師云誰論好醜。

乃云末後最慇懃儂家隨處新大千沙界裏不免箇中人且道那箇是箇中人平蕪盡處是青山行人更在青山外。

上堂舉雲門道平地上死人無數出得荊棘林者是好手時有僧云恁麼則堂中第一座有長處雲門云蘇嚧蘇嚧太平即不然平地上箇箇丈夫荊棘林裏坐得底是好手何故乃云格。

上堂云將四大海水為一枚硯須弥山作一管筆有人向虚空裏寫祖師西來意五字太平下座大展坐具禮拜為師若寫不得佛法無靈驗有麼有麼便下座大眾散師高聲云侍者侍者應喏師云收取坐具復問侍者云還收得坐具麼侍者提起坐具師云我早知你恁麼也。

上堂僧問佛未出世時如何　師云大憨不如小憨　學云出世後如何　師云小憨不如大憨。

乃云入荒田不揀信手拈來草不認大哥妻元來是嫂嫂鄭州出鵝梨青州出大棗無事巾單下箇箇從頭咬。

上堂云山僧昨日入城見一棚傀儡不免近前看或見端嚴竒特或見醜陋不堪動轉行坐青黃赤白一一見了子細看時元來青布幔裏有人山僧忍俊不禁乃問長史高姓他道老和尚看便休問什麼姓大眾山僧被他一句直得無言可對無理可伸還有人為山僧道得麼昨日那裏落節今日者裏拔本。

上堂云有鹽曰鹹無鹽曰澹太平聞說口似匾檐便下座。

上堂云神通妙用不欠絲毫通人分上何用忉忉泥多佛大水長舡高。

上堂云一月普現一切水一切水月一月攝誠哉是言也可謂塑不成畫不就昨夜三更白如晝。

謝典座上堂云變生作熟雖然易眾口調和轉見難鹹澹若知真箇味自然飢飽不相干。

上堂拈起拄杖云昨夜三更夢見拄杖子教我一片禪向我道和尚明日早起上堂舉似大眾昨日錦上鋪花今日脚蹋實地但看今日明朝說甚祖師來意翻思黃面老人謾道靈山授記直饒大地山河借我鼻孔出氣不如放下身心自然仁義禮智。

為亡僧下火舉起火把云火風四大互相違背當此時節隨緣自在。

次日又為一僧舉起火把云昨日也恁麼今日也恁麼且道昨日是今日是說甚是不是你看是甚火色。

上堂云今朝正月半與諸人相見嫰麥長新苗粒粒皆成麫薦不薦全藉春風扇。

次住海會錄

叅學　　　景淳　　集

師入院開堂日宣䟽了乃云䟽帖一時讀了若是具金剛眼睛底何必重說偈言雖然如是事無一向便升座拈香罷四面白搥云法筵龍象眾當觀第一義師云金鏃慣將平祖道鐵鞭多力恨無讎莫有不顧危亡底衲僧麼出來相見。

僧問白雲山下祖令當行如何是祖令　師云一二三四五　學云恁麼則昨日太平今朝海會　師云高著眼　僧問昔日為霖去今朝領眾來朝賢臨座下願震一聲雷　師云你還聞麼　學云風送好雲歸碧洞水潮滄海助波濤　師云知心有幾人　學云寒山常撫掌拾得每慇懃　師云將謂無人　學云也不得壓良為賤　師云且禮拜著。

乃云問話且止夫第一義適來若於四面搥下薦得千聖不能近祖師言不到天下作者拱手歸降何也況第一義本來清淨不受諸塵如何說得同道方知今日放過一著向建化門中別作箇解話會是以紹先聖之遺蹤稱提祖令為後學之模範建立宗風若非當人曷能傳授(謝詞不錄)乃云陳謝既畢不可空然有一頌舉似大眾日暖風和花正開七重山鎖白雲堆翻思城市繁華處又出松門步一回。

師在太平受帖拈起示眾云恁麼會去早是鈍漢何也若慿說五千四十八卷豈不是說若不慿說又如何辨白請維那分明拈出讀䟽了遂升座。

乃曰祖令當行十方坐断其中莫有不惜性命者麼出來與老僧相見　時有僧出云日月易見好事難逢　師云令人疑著　問公牋已至師今受祖意西來願舉揚　師云雲從龍風從[虎-儿+几]　學云人天既獲聞真諦更有尖新事也無　師云有　學云如何是尖新底事　師云蹉過也不知　問白雲長老太平禪師於其中間未審如何辨的　師云你試定當看　學云莫是月無來去影現千江　師云一任鑽龜打瓦遂云法不孤起仗境方生明鏡當臺好醜自現久叅上士言下知歸晚學初機當須子細是以古人道法無去來無動轉者輙成山頌舉似大眾觸目光明處處新其中那箇辨踈親祇園枝上千花秀一度芬芳一度春。

上堂僧問如何是佛　師云悉達多太子　學云逾城時如何　師云自有四天王在　學云到雪山時如何　師云蘆芽穿膝鵲巢頂上　學云爭柰未是學人安身處　師喝云禮拜了退。

乃云天地為烘炉烹煉強與弱大道本無元卷舒由橐鑰凡聖路坦然各自看謀略。

謝首座上堂云槌破蟠桃核得見其仁捋斷驪龍鬚得遇其寶雖然如是也未是好手黃帝失玄珠於赤水使智索之而不得使離朱索之而不得使契詬索之而不得乃使罔象直饒罔象得之亦未是好手爭似今日與大眾同使一箇通事舎人雖然如是也只得一半。

上堂云永嘉道取不得捨不得不可得中只麼得祖師道不是心不是物不是佛大眾且道是箇什麼乃云到江吳地盡隔岸越山多。

結夏上堂僧問如何是白雲境　師云七重山鎖潺湲水　學云如何是鏡中人　師云來千去萬　學云人境已蒙師指示向上宗乗又若何　師云面赤不如語直。

乃云此夏居白雲禪人偶聚會三月九旬中尊卑相倚頼粥飯與茶湯精麁隨忍耐逐意習經書任運行三昧彼此出家兒放教肚皮大。

上堂云昨日有一則因緣擬舉似大眾却為老僧忘事都大一時思量不出乃沉吟多時云忘却也忘却也復云教中有一道真言号聦明王有人念者忘即記得遂云唵阿盧勒継娑婆訶乃拍手大笑云記得也記得也覔佛不見佛討祖不見祖甜[瓜-、]徹蔕甜苦瓠連根苦下座。

解夏上堂云一塵起大地收一葉落天下秋金風動處警砌畔之蛩吟玉露零時引林間之蟬噪遠煙別浦行行之鷗鷺爭飛絕壁危巒處處之猿猱競嘯又見漁人舉櫂樵子謳歌數聲羗笛牧童戲一片征帆孤客夢可以發揮祖道建立宗風九旬無虚弃之功百劫在今時之用如斯話會衲子攅眉不見道一塵不立始歸家若有纖毫非眷属。

上堂僧問見來不采時如何　師云各自守疆界　進云見來却采時如何　師云看築著你鼻孔　學云謝師荅話　師云放。

乃云古人道如何是不動尊朝到西天暮歸唐土大眾莫是動而不動不動而動麼只者便是白雲見處。

上堂云白雲不會說禪三門開向兩邊有人動著關棙兩片東扇西扇。

郡中囬上堂云舡上無散工時時事不同昨朝城郭裏今日白雲中且道不動尊在什麼處自云氣似韛袋令人可愛。

自出緣化囬上堂云白雲海會院足水兼柴炭唯少麻與麥眾人皆盡見親去化檀那踈却阿羅漢且望大慈悲一一看佛面大眾佛身充滿於法界且作麼生看我道不隔一條線。

上堂云幸然無一事行脚要叅禪却被禪相惱不透祖師關如何是祖師關把火入牛欄。

上堂云我有一柄箒掃盡雪山雪我有一張口臨事無可說我有一雙眼和盲悖訴瞎任意過平生烏龜喚作[敞/黽]處世學為人喫水須防噎仰山曾道底兩口一無舌四海五湖人當陽瞥不瞥。

上堂舉靈雲悟桃花頌云三十年來尋劒客幾經葉落又抽枝自從一見桃花後直至如今更不疑玄沙云諦當甚諦當敢保老兄未徹在師云說什麼諦當更叅三十年始得。

上堂僧問如何是佛　師云獨木橋子　學云如何趣向　師云緊帩草鞋。

乃云幸然可怜生剛地學叅問既然叅得了未免肚裏悶悶即自家悶困即自家困祖佛生[宋-木+免]家好與槌一頓且道佛祖過在什麼處若人會得許你具一隻眼桐樹郭宅請升座云桐林郭評事家門幸食祿性靜好吾宗溫良如美玉封䟽請諸山營齋殖洪福二人長老共談玄正值陽和二月天渴鹿飲溪冰作水野猿啼樹霧成煙黃梅路上多知己今日同乗般若舡乗舡即不無且道說箇什麼事幸遇三春明媚因行不妨掉臂囉邏哩囉邏哩乃拍手大笑云是何曲調萬年歡。

上堂云二月春將半相呼同賞翫寒食近清明百花開爛熳或上白雲峯或遊赤水畔野外摽墳人路傍酒醉漢半笑半悲啼真誠堪讚嘆人人謂我泄天機子細分明與批判看看五湖禪客莫輕詶記取本朝者公案。

上堂舉趙州問婆子什處去婆云偷趙州笋去州云或遇趙州又作麼生婆連打兩掌州便休去師云趙州休去不知眾中作麼生商量白雲也要露箇消息貴要眾人共知婆子雖行正令一生不了趙州被打兩掌咬断牙關婆子可謂去路一身輕似葉趙州高名千古重如山。

上堂云僧問雲門如何是一代時教門云對一說師云對一說卷盡五千四十八風花雪月任流傳金剛腦後添生鐵。

施主請上堂云道吾與漸源往山下弔慰源拊棺問曰生耶死耶吾云生也不道死也不道源云為什麼不道吾云不道不道囬至中路源云和尚須與某甲道若不道即打和尚去也吾云打即任打道即不道源便打至院吾令潛去白雲今日忿氣不甘須要断者公案道吾第一不解與身作主第二不能隨機入俗當初待伊問道生耶死耶但向伊道等歸院裏向你道當時若著得者語靈利漢一蹋蹋著大小大道吾和尚也又免得一頓拳頭有眼底子細看。

解夏上堂云九旬三箇月彈指瞥然閒忙者直然忙閑者直然閑事事無窮盡千古白雲山。

上堂舉雲門一日普請般柴次乃拋下一片柴云一大藏教只說者箇師云大小雲門錯下註脚老僧當時若見向伊道普請處不得狼藉若點撿得出免你普請。

上堂僧問如何是先照後用　師云王言如絲　學云如何是先用後照　師云其出如綸　學云如何是照用同時　師云舉起軒轅鑑[蚩-一]尤頓失威　學云如何是照用不同時　師云金將火試。

乃舉僧問首山如何是佛首山云新婦騎馿阿家牽大眾莫問新婦阿家免煩路上波吒遇飯即飯遇茶即茶同門出入宿世[宋-木+免]家。

上堂僧問如何是臨濟下事　師云五逆聞雷　學云如何是雲門下事　師云紅旗閃爍　學云如何是曹洞下事　師云馳書不到家　學云如何是溈仰下事　師云斷碑橫古路　僧禮拜　師云何不問法眼下事　學云留與和尚　師云巡人犯夜。

乃云會即事同一家不會萬別千差一半喫泥喫土一半食麥食麻或即降龍伏虎或即摝蜆撈蝦禾山唯解打皷祕魔一向擎[扠-一]者箇一場戲笑皆因微笑拈花白雲隨隊骨董順風撒土撒沙若無者箇腸肚如何衣錦還家且道還家一句作麼生道今日榮華人不識十年前是一書生。

上堂云但知喫果子莫管樹曲录不識曲录樹爭解喫果子不過祖師關爭會敵生死如何是祖師關拈却大案山。

上堂云一向恁麼去路絕人稀一向恁麼來辜負先聖云此二途祖佛不能近設使與白雲同生同死亦未稱平生何也鳳凰不是凡間鳥不得梧桐誓不捿。

上堂舉法眼道識得橙子周帀有餘雲門道識得橙子天地懸殊師云這兩人一人過舡一人渡水若點撿得出許你具正法眼。

上堂云望天祈好雪祥瑞實難加鵲噪青松上變成白老鵶紫騮牽出薄寒馬金鐙粧成銀鏤花苦苦苦箇什麼忽然變成雨。

石臺師弟至上堂僧問如何是和尚家風　師云鐵旗鐵皷　學云只有者箇為復別有　師云採石渡頭看　學云或遇客來如何祗待　師云龍肝鳳髓且待別時　學云客是主人相師　師云謝供養。

乃云昔日先師頌臨濟三頓棒云一拳拳倒黃鶴樓一剔剔翻鸚鵡洲有意氣時添意氣不風流處也風流大眾若到白雲門下須要眾人助拳。

上堂舉起拳頭云若喚作拳頭一似不曾行脚若不喚作拳頭對面相謾除此之外也少一拳不得。

出隊歸上堂云出隊半箇月眼不見鼻孔忘却祖師禪拾得箇骨董且道向什麼處著一分奉釋迦牟尼佛一分奉多寶佛塔。

謝首座上堂云弥勒看不見釋迦說不得恁麼尊貴生日用無差忒得不得識不識三德六味味逾多千古萬古為規則。

上堂僧問如何是燃燈前　師云令人疑著　學云如何是正燃燈　師云錯認定盤星　學云如何是燃燈後　師云一場懡㦬。

乃云每月有箇十五無始劫來盡數數到弥勒下生未免有甜有苦且道畢竟如何南山白額大蟲元是西山猛虎。

上堂云日可冷月可熱眾魔不能壞真說大眾作麼生是真說潑狼潑賴若信不及白雲為你道一要眾人會二要龍神知乃拈起法衣云者箇真紅色剛然道是緋。

上堂云風和日暖古佛家風栁綠桃紅祖師巴鼻眼親手辦未是惺惺口辯舌端與道轉遠從門入者不是家珎且道畢竟如何相見又無事不來還憶君。

上堂僧問如何是白雲為人親切處　師云愛捩轉人鼻孔　學云便恁麼去時如何　師云不知痛痒漢。

乃云四海五湖竒士圍遶無狀村夫只解拖犁拽杷水草無底鉢盂高懸羊頭賣狗肉時中那辨精與麤恁麼續佛壽命誠哉天地懸殊誰有拔山之力撗身擔荷也無有麼有麼有即家門富貴無那辜[力/貝]老盧。

上堂舉僧問巴陵鑒和尚祖意教意是同是別鑒云鷄寒上樹鴨寒下水師云大小大巴陵只道得一半白雲即不然掬水月在手弄花香滿衣。

上堂云春風別有巧工夫吹綻百花品類殊唯有牡[舟-(白-日)]并芍藥時人一見便歡娛且道衲僧分上成得什麼邊事拈來嗅罷歸何處透骨馨香付老盧。

上堂僧問達磨面壁時如何　師云計較未成　學云二祖立雪時如何　師云將錯就錯　學云只如断臂安心時又如何　師云煬帝開汴河　學云總不恁麼時如何　師云却問取二祖。

乃舉達磨問二祖作什麼二祖云請師安心白雲當時若見好與二十棒何故他人覷見將謂兩箇說安心法畢竟如何菩薩龍王行雨潤遮身向上數重雲。

上堂云昨日閙閧閧今朝靜悄悄子規枝上啼蝦蟆鑽入草好箇寒食天辜負白雲老。

為亡僧下火提起火把云大眾三世諸佛向火燄裏轉大法輪聞名不如見面今日智悟上座見面不如聞名。

上堂舉龐居士問馬大師不與萬法為侶是什麼人大師云待汝一口吸盡西江水即向汝道師云一口吸盡西江水洛陽牡円新吐蘂簸土颺塵勿處尋擡頭撞著自家底。

結夏上堂云聖制已臨時當初夏幽邃之巖巒蒼翠畢鉢無差潺潺之溪谷清泠曹溪髣髴稱衲子安居之地實吾家禁足之方大敝禪關巨延儔侶扶立宗旨高建法幢上荅君親下資含識莫不栴檀林中栴檀林師子王多師子眾師子眾共躋攀萬象森羅指掌間大眾灰頭土面從他笑贏得白雲堆裏閑。

上堂卓拄杖一下乃舉起云拄杖子敢問你還說得如來禪麼自云說不得還說得祖師禪麼自云說不得既說不得白雲今日出自己意去也出自己意小兒子戲人天眾前討甚巴鼻。

上堂僧問如何是白雲一滴水　師云打碓打磨　學云飲者如何　師云教你無著麵處。

乃云恁麼恁麼蝦跳不出㪷不恁麼不恁麼弄巧成拙軟似鐵硬如泥金剛眼睛十二兩衲僧手裏秤頭低有價數勿商量無鼻孔底將什麼聞香。

邑中升座云白雲相送出山來滿眼紅塵撥不開莫謂塵中無好事一塵一剎一樓臺。

上堂舉馬大師不安院主問云和尚近日尊位如何大師云日面佛月面佛師云會麼如不會白雲與你頌出[髟/丫]鬟女子畫娥眉鸞鏡臺前語似癡自說玉顏難比並却來架上著羅衣。

炙茄會上堂云六月三伏天火雲布郊野松間臨水坐解帶同歡奲毳侶弄荷花賔朋傾玉斚紅塵事繁華碧洞何瀟洒重會在明年相期莫相捨白雲曾有約願結青蓮社。

上堂云佛祖生[宋-木+免]家悟道染泥土無為無事人聲色如聾瞽且道如何即是恁麼也不得不恁麼也不得恁麼不恁麼總不得忽有箇出來道恁麼也得不恁麼也得恁麼不恁麼總得則向伊道我也知你向鬼窟裏作活計。

上堂云先入白雲門次過白雲浪吞底栗蒲禪喫底籼米飯君子如到來好好看方便。

上堂僧問如何是道　師云治平郡　學云如何是道中人　師云赤心為主　學云未審道與道中人相去多少　師云名傳天下。

乃舉僧問南泉如何是道泉云平常心是道又龐居士問馬大師不與萬法為侶是什麼人大師云待你一口吸盡西江水即向你道師云為復是同是別同則神出鬼沒別則醉後添盃畢竟如何待你念得熟向你道。

上堂云釋迦弥勒猶是他奴且道他是誰便下座。

上堂云五千四十八卷教理行果成見祖師門下商量須知一貴一賤貴則珠玉難偕賤則分文太遠有人於此辯得白雲與你三十忽有箇漢出來道大丈夫賞罸分明不知是那箇三十良久云三十年後。

上堂云三處移場定是非頑心不改在家時呼兄喚弟長如此且作隈雚老古錐。

陳助教入山煎茶上堂云戒定慧相扶堂堂大丈夫吹毛光燦爛佛祖不同途。

謝典座上堂云白雲嵌枯老漢要喫無皮酸饀典座取巧安排一任眾人咂噉良久云羊羹雖美眾口難調。

上堂舉僧問馬大師離四句絕百非請師直指西來意大師云我今日勞倦不能為汝說去問取智藏僧問智藏藏云我今日頭痛不能為你說去問取海兄僧問海兄海云我到者裏却不會僧却舉似大師大師云藏頭白海頭黑師云馬大師無著慚惶處只道得箇藏頭白海頭黑者僧將一擔矇[目*董]換得箇不會若也眼似流星多少人失錢遭罪。

上堂云庭開金菊宿根生來雁新聞一兩聲昨夜七峯牽老興千思萬想到天明。

冬日上堂云達磨西來事久多變後代兒孫門風無限攪擾身心一團麻線白雲今日都通截斷大眾一百單五近清明上元定是正月半。

次日上堂云一陽生後正嚴寒皎潔蟾蜍挂碧天氷鎖瀑泉聲細碎風搖危木影攣拳狂猿抱子藏深洞羸鶴將鶵逐老仙莫謂可師徒立雪方知古德用心堅。

上堂舉德山問龍潭久響龍潭及乎到來潭又不見龍又不現潭云子親到龍潭師云龍潭老人可謂騎賊馬趕賊便下座。

送諸郡化主上堂云荷眾諸禪流才能足機劃逢人定有錢見面寧無麥已是吾家兒久為物外客溫柔一手擡剛硬雙拳搦牙爪一時全勝南山白額。

上堂云一代時教五千四十八卷空有頓漸豈不是有永嘉道亦無人亦無佛大千沙界海中漚一切聖賢如電拂豈不是無大眾若道是有違他永嘉若道是無又違釋迦老子作麼生商量得恰好若知落處朝見釋迦暮叅弥勒若也未明白雲為你點破道無不是無道有不是有東望西耶尼面南看北斗。

上堂云說佛說法拈槌竪拂白雲萬里德山入門便棒臨濟入門便喝白雲萬里然後恁麼也不得不恁麼也不得恁麼不恁麼總不得也則白雲萬里忽有箇出來道長老你恁麼道也則白雲萬里者箇說話喚作矮子看戯隨人上下三十年後一場好笑且道笑箇什麼笑白雲萬里。

上堂云白雲門前路往復行大步中間有一片方塼你諸人為什麼却蹋不著。

王提刑入山上堂云祖師門下如箭中的手辦眼親無得無失僧問朝蓋臨筵清風帀座學人上來請師决破　師云殘臘一雨即漸迎春　學云天垂寶蓋地布金蓮去也　師云未為多在　學云多底事作麼生　師云人天眾前不欲造次　學云覺海波瀾增浩渺釋天日月轉光輝　師云也不消得。

乃舉阿難問迦葉世尊傳金襴外別傳何物迦葉召阿難阿難應喏迦葉云倒却門前剎竿著又永嘉道建法幢立宗旨明明佛勑曹溪是師云迦葉教倒却剎竿永嘉又教立宗旨且道倒底是立底是到者裏須是具擇法眼始得畢竟如何倒也七縱八橫立也二三成六七峯閣上共談玄一句一言清耳目。

舒州海會演和尚語錄序

粤自靈山拈出葱嶺傳來天下叢林分枝布葉石霜古月海會重圎介在祖山隱若敵國誰主茲地演公其人。

演公系本蜀川令行淮甸三提宗印二紀于茲仁義道中空華結果荊棘林內石筍抽條莫疑優鉢現前翻作葛藤會去。

克勤上人錄其語要俾之賛揚兔角龜毛敢言有實狐裘羔袖終愧非冝。

紹聖二年十一月二十四日宣德郎新差知蘄州蘄水縣事兼兵馬監押武騎尉河間劉　　[跳-兆+(敲-高)]　　謹序

再序

海會演師昔行脚至白雲峯頂逢一善知識據師子座現比丘身為無所為說無所說有時挐雲擭浪游戱自如有時截鐵斬釘犯干不可諸方輻湊四眾景從罔測其由舉皆自失。

師獨熟視而笑莫逆於心曾未踰時遂蒙受記天人叶賛自四面而住太平父子相承由太平而來海會隨機荅問因事舉揚不假尖新自然竒特其徒纂集請余為之序欲傳於世云紹聖二年十一月初十日述。

楊州錄事叅軍[口/矢]郡朱　元禍　序

海會後錄

叅學　　　智宣　　集

歸新僧堂上堂云十月今朝初一新搆雲堂已畢聖眾已得安居雅麗全勝舊日於中受用之時凡百㸦相愛惜願存古佛家風三有四恩獲益慶懺別有上聞具位題名立石敢勸遠近諸檀越記取摩訶般若波羅蜜忽有箇出來道長老不妨好文章乃云咄白雲口裏道誰敢道不好。

提刑入寺上堂云兵隨印轉將逐符行大權菩薩覆護眾生相順者善言誘諭凶頑者枷棒縱橫中間有箇沒量大漢金鎖玄關留不住聖凡位裏莫能收若柰何不得佛法無靈驗白雲有箇消息試說看古人云無邊剎境自他不隔於毫端十世古今始終不離於當念納須弥於芥中擲大千於方外變大地為黃金攪長河為酥酪到者裏合作麼生國土動搖迎勢至寶花弥滿送觀音。

端午上堂舉昔有秀才造無鬼論論就纔放筆有鬼現身斫手謂秀才云你爭柰我何白雲當時若見便以手作鵓鳩觜向伊道谷谷呱。

上堂舉肅宗帝問忠國師百年後所須何物國師云與老僧造箇無縫塔帝曰請師塔㨾國師良久云會麼帝曰不會國師云吾有弟子躭源却諳此事請詔問之師云眾中盡道國師良久殊不知懸皷待槌當時肅宗若是作家君三待伊道教詔躭源但向道國師國師何必肅宗後詔躭源源呈頌湘之南潭之北中有黃金充一國無影樹下合同舡瑠璃殿上無知識師代肅宗云閑言語雪竇頌道無縫塔見還難澄潭不許蒼龍盤層落落影團團千古萬古與人看師云雪竇可使千古傳名老僧秖愛他道澄潭不許蒼龍盤首尾一時貫串秖如前來一絡索拈放一邊且道畢竟如何乃云姹女已歸霄漢去獃郎猶自守空房。

上堂舉僧問雲門如何是超佛越祖之談門云糊餅白雲即不然忽有人問如何是超佛越祖之談只向伊道驢屎似馬糞又云破草鞋又云靈龜曳尾且道是同是別試辯看。

上堂僧問如何是極則事　師云何須特地。

乃舉僧請益瑯瑘清淨本然云何忽生山河大地瑯瑘云清淨本然云何忽生山河大地其僧有省師云金屑雖貴落眼成翳。

上堂云祖師遺下一隻履千古萬古播人耳空自肩擔跣足行何曾踏著自家底。

上堂云行者不報來打皷曲录木頭上不免將錯就錯叅。

上堂云子丑寅夘辰巳午未申酉戌亥終而復始有猒有愛畢竟如何但管熟念。

上堂云遍周沙界幾曾移步深山白雲是何報土若是真家道人日洗鉢盂兩度。

新鞔法皷上堂云多載頑皮擊不響新皮纔動震天雷無滯莫言隨勢去有聲誰謂不平來何也雙眼聽不聞雙耳覷不見一條平坦路是誰沒方便。

上堂云本末須歸宗尊卑用其語利劒擲虚空大棒打老䑕。

上堂舉世尊滅後諸聖弟子於畢鉢巖中結集法藏阿難既陞座形儀與佛無殊大眾遂生三疑一疑阿難成佛二疑佛再現身三疑他方佛化阿難唱云如是我聞眾疑皆息當時若有箇漢出眾云大眾依而行之各自散去免見滿藏琅函攪人膓肚然雖如是猶未剿絕在何也阿難道如是我聞白雲也道如是我聞若道當時是重古輕今若道即今是重今輕古要會麼優曇花不開跡絕無香氣。

上堂云六祖能大師是箇大癡漢後代兒孫多展轉生惑亂子細好思量白雲不著便。

上堂僧問百尺竿頭如何進步　師云快走始得　乃舉雲門道聞聲悟道見色明心觀世音菩薩將錢來買糊餅放下手元來却是饅頭雲門好則甚好竒則甚竒要且只說得老婆禪若是白雲即不然作麼生是聞聲悟道見色明心遂作打杖皷勢云堋八囉札。

上堂云四五百石麥二三千石稻好箇休粮藥耆婆不得妙。

上堂舉龍牙云天下名山到因脚年深辛苦與韈著而今老大不能行手裏把柄破木杓白雲即不然脚也不能著草鞋手亦不能把木杓端坐受供養施主常安樂。

上堂云達磨西來事今人謾揣量天河爭起浪月挂不聞香何也見成公案。

安樂院主修齋上堂云昨夜得一夢夢見臻公在天宮與帝釋對坐臻問帝釋曰天上有五衰相是否釋云此是佛之所說豈可妄言於是帝釋却問臻云我聞閻浮提有不持戒者是否臻云此是佛之所說豈可妄言良久臻云天宮雖樂不是久居遂下十八重地獄乃見閻王居正殿與地藏菩薩耳語臻便出門首見一青衣童鞠躬云東海龍王請伴諸羅漢齋臻遂往赴齋迴得數顆如意珠一時分付諸門人白雲被珠光一爍忽然夢覺以至今朝諸法乳為臻公設齋請白雲陞座大眾且道昨夜夢底是適來說底是眾中盡是久叅先德禪中之精若人辨得試出來露箇消息看有麼有麼若無白雲又有箇古話釋迦老子在跋提河側般涅槃了迦葉始至遶金棺而哭於是世尊為現雙趺大眾且道般涅槃時是現雙趺時是乃云止止不須說我法妙難思諸增上[慢-又+万]者聞必不敬信。

謝監收上堂云人之性命事第一須是○欲得成此○先須防於○若是真○人○○。

上堂僧問不昧當機請師直道　師云捏聚放開　乃舉僧辭趙州州云有佛處不得住師云換却你心肝五臟無佛處急走過師云鴈過留聲三千里外逢人不得錯舉師云出門便錯僧云恁麼則不去也師云種粟却生豆州云摘楊花摘楊花師云不覺日又夜爭教人少年。

小叅云達磨西來不立文字直指人心見性成佛忽有箇出來道長老尋常室中愛問人如何是你心某甲即不會却問長老如何是和尚心老僧即向他道却來者裏捋虎鬚什麼心造次說向你他若又問栢樹子話長老作麼生會向伊道我有箇方便有甚方便却須先問取首座又問德山入門便棒作麼生會我聞便[冉-工+又]戰臨際入門便喝作麼生會是什麼破草鞋直饒一時透過也是七九六十八。

中秋上堂云中秋月中秋月古今盡謂尋常別別不別皎皎清光遍大千任從天下紜紜說。

上堂僧問一代時教是箇切脚未審切那箇字　師云鉢囉穰　學云學人秖問一字為什麼却荅許多　師云七字八字　學云也是慣得其便　師云許多時茶飯元來也有人知滋味。

乃云祖師心印好消息處無消息無消息古篆分明拈起也大千岋崿放下也凡聖同源有時印却諸人面門自是諸人甘伏不肯承當帶累白雲受屈且道過在什麼處。

上堂拈起拄杖子者箇拄杖子不從天台南岳得亦不在此土西天且道生在什麼處若也知生處同得受用若也不知遂靠却下座。

上堂舉妙湛總持不動尊首楞嚴王世希有銷我億劫顛倒想不歷僧祇獲法身大眾若作禪會則謗經若作經會則謗禪若作一團則儱侗有人跳得日銷萬兩黃金若跳不出有處著你在。

上堂云但知月圎月缺誰知月缺月圎忙忙乗舡過水不知過水乗舡百年三萬六千日等閑老却失顏各自照鏡看是什麼面孔。

上堂舉僧問洞山如何是善知識眼山云紙撚無油若問白雲對道無油不點燈雖然如是也較洞山三千里秖是其間有箇好處有甚好處諸人黑地裏撞著露柱悟去也不定。

歲朝上堂云威音王已前也恁麼威音王已後也恁麼三世諸佛也恁麼西天四七唐土二三也恁麼前年去年也恁麼明年後年更後年外後年也恁麼忽有箇出來道和尚和尚和尚自云若不被他喚住便一百年也只恁麼復云元正啔祚萬物咸新去年乞火和煙得今日擔泉帶月歸晷運推移日南長至當軒有直道無人肯駐脚孟春猶寒伏惟首座大眾起居萬福蘇武牧羊海畔累日忻然李陵望漢臺邊終朝笑發落在甚處人義只從貧處断世情偏向富門多。

上堂僧問如何是本分事　師云結舌無言。

乃云每日起來拄却臨際棒吹雲門曲應趙州拍擔仰山鍬駈溈山牛耕白雲田七八年來漸成家活更告諸公每人出一隻手共相扶助唱歸田樂麁羹淡飯且恁麼過何也但願今年蚕麥熟摩睺羅兒與一文。

上堂舉南泉云文殊普賢昨夜三更起佛見法見各與二十棒貶向二䥫圍山白雲則具大慈悲遂拍手云曼殊室利普賢大士不審不審今後更敢也無自云一度被虵傷怕見断井索。

上堂云狗子還有佛性也無也勝猫兒十萬倍下座。

上堂舉雪峯問德山從上諸聖以何法示人山云我宗無語句亦無一法與人雪峯從此有省後有僧問雪峯和尚見德山得箇什麼便休去雪峯云我空手去空手歸白雲今日說向透未過者有兩箇人從東京來問伊什麼處來他却道蘇州來便問伊蘇州事如何伊道一切尋常雖然如是謾白雲不過何故只為語音各別畢竟如何蘇州菱邵伯藕。

上堂云二十五年坐這曲录木頭上舉古舉今則不無秖是未曾道著第一句眾中莫有具大慈悲者試出來道看也要眾人共知兼乃平生行脚有麼有麼莫道無忽有箇出來却問如何是第一句白雲不免向他道放憨作麼。

上堂云難難幾何般易易沒巴鼻好好催人老默默從此得過這四重關了泗州人見大聖叅。

上堂云是法不可示言詞相寂滅這兩句猶較些子忽遇羚羊掛角時如何直上指云天天久立。

上堂僧問如何是佛　師云口是禍門。

乃云今日上元之節處處燈光皎潔不知天意如何瑞雪翻為苦雪貧窮變作殭蚕烏龜凍得成鼈唯有四海禪流箇箇眼中添屑何故不說不說下座。

請化主上堂云造化之功祖宗門下作天地發生之氣春夏秋冬決含靈顛倒之心常樂我淨若據衲僧用處又且不然變大地為黃金攪長河為酥酪猶未稱白雲在忽有箇漢出來道似恁說話只是箇貪心不足漢自云道著叅。

上堂舉達磨大師云誰得吾正宗出來與汝證明尼總持云據某見處如慶喜見阿閦佛國一見更不再見達磨云汝得吾皮道育云據某見處寔無一法當情磨云汝得吾肉二祖禮三拜依位而立磨云汝得吾髓師云當時若見他三人恁麼道各人好與三十棒只如白雲今日也合喫二十九棒留一棒與汝諸人其間若有知痛痒者不辜負先聖亦乃得見白雲其或未知堂裏喫粥喫飯更須爛嚼多見是渾圝吞却。

上堂舉釋迦如來往忉利天為[母-(、/、)+〡]說法優填王思佛命匠人雕栴檀像及至世尊下來像亦出迎諸人且道下來底是出迎底是又教中道如來者無所從來亦無所去莫是法身無來去化身有來去麼若人於此見得日消萬兩黃金其或未然草鞋錢教什麼人還。

上堂云說禪被禪纏不說却成現若真箇不說真箇好方便如馬前相撲似霹靂閃電會即大富貴不會空對面。

因齋上堂云不寒不暖喜春遊士女傾心結預修自覺一生如幻夢始知百歲類浮漚子規啼處真消息芍藥開時野興幽此箇門風誰會得等閑白却少年頭。

上堂云前迴底今日使不著今日底後次使不著使不著說不著重遭撲自古至如今誰錯誰不錯忽有箇出來道白雲不是今日錯也自云錯錯下座。

師一日持錫遶方丈行問僧還有屬牛人問命麼無對　遂云孫賔今日開鋪並無一人垂顧可惜三尺龍[肆-聿+((彰-章)/(泳-永+頁))]喚作尋常破布。

上堂云有一則竒特因緣舉似諸人欲說又被說礙不說又被不說礙欲舉山河大地又被山河大地礙從教頭上且安頭真金不愽鍮丈夫意如此快樂百無憂。

上堂舉僧問曹山佛未出世時如何山云曹山不如出世後如何山云不如曹山師云若以世諦觀之曹山合喫二十棒若以祖道觀之白雲合喫二十棒然雖如是棒頭有眼兩人中一人全肯一人全不肯若人點撿得出許你具半隻眼。

上堂云你等諸人見老和尚皷動唇吻竪起拂子便作勝解及乎山禽聚集牛動尾巴却將作等閑殊不知簷聲不断前霄雨電影還連後夜雷。

上堂云釋迦已滅弥勒未生森羅萬象推向一邊且作麼生是你諸人常住法身乃云有功無功莫使腹空請供頭修造上堂云白雲今日權將大宋世界作一面碁盤先將東嶽太山南嶽衡山西嶽華山北嶽恒山中嶽嵩山定却五方次將五臺峨嵋支提羅浮以為相助左畔則斜飛鴈陣右邊則虎口雙關遂舉手云且道這一著落在什麼處若知落處便為敵手若也未然白雲試通箇消息十九條平路爭功勢未休莫教一著錯敗子卒難收。

正旦上堂元正啔祚西天此土萬物咸新獬豸麒麟應時納祐誠言不謬孟春猶寒種種多般伏惟首座大眾普天齊用洎諸知事懷才抱義并諸化主如龍似[虎-儿+几]尊體起居萬福直是如金如玉歲歲三百六十管取粥足飯足。

因齋上堂云二月中春物象鮮盡塵沙界一般天蒼莓雨洗去冬雪野火風飄昨夜煙危嶺乍聞猿嘯日長江時見客乗舡人生幾度逢斯景好是誠心種福田。

端午上堂僧問今朝五月五權罷䒵芸皷雖是無事人亦請燒一炷　師云急急如律令　進云也待小鬼做箇伎倆　師云鍾馗嚇你。

乃云今日端午節白雲有一道神符也有些小靈驗不敢隱藏舉似諸人一要今上皇帝太皇太后聖躬萬歲二要合朝[夕*即]相文武百官州縣寀寮常居祿位三要萬民樂業雨順風調有箇符使却來報白雲道諸處盡去徧只為神通小不柰一件事何遂問他是甚事使云禪和子鼻孔遼天白雲向伊說莫道你我尚不柰何然雖如是澤廣藏山理能伏豹畢竟如何一抽三二添四黃牛角向天八脚垂過鼻急急下座。

上堂舉尼問趙州如何是密密意州於尼腕上掐一掐尼云和尚猶有這箇在州云你猶有這箇在師云此尼若是箇人但向他道也放和尚不得。

上堂僧問天下人舌頭盡被白雲坐斷秖如白雲舌頭未審是什麼人坐断　師云東村王大翁。

乃云日用事無別慿君為甄別若於言上會知君打不徹不於言上會心頭似火熱先過趙州關剪断白雲舌不負先聖恩歸堂且憩歇。

上堂云若要天下撗行見老和尚打皷升堂七十三八十四將拄杖驀口便築然雖如是拈却門前上馬臺剪断五色索方始得安樂。

小叅僧問德山不荅話千古把断要津白雲今夜小叅未審如何施設　師云我不可承嗣端和尚不得也　學云作家宗師天然有在　師云是何言歟　進云只者箇又為甚人施設　師云你還信得及麼　進云教某甲作麼生信　師云你是會來問不會來問　進云某甲却是不會來問　師云昨日也恁荅一僧來　進云今日為甚却干戈相待　師云只為買賣不當價　進云壓良為賤則得爭柰有諸方在　師云大眾看取者一貟禪客　進云放過一著　師云噓。

乃舉陸亘大夫問南泉弟子家中有一片石也曾坐也曾卧擬[錐/乃]作佛得麼泉云得陸云莫不得麼泉云不得大眾夫為善知識須明決擇為什麼他人道得也道得他人道不得也道不得還知南泉落處麼白雲不惜眉毛與你注破得又是誰道來不得又是誰道來你若更不會老僧今夜為你作箇樣子乃舉手云將三界二十八天作箇佛頭金輪水際作箇佛脚四大洲作箇佛身雖然作此佛兒子了你諸人又却在那裏安身立命大眾還會也未老僧作第二箇樣子去也將東弗于逮作一箇佛南贍部洲作一箇佛西瞿耶尼作一箇佛北鬱單越作一箇佛草木叢林是佛蠢動含靈是佛既恁麼又喚什麼作眾生還會也未不如東弗于逮還他東弗于逮南贍部洲還他南贍部洲西瞿耶尼還他西瞿耶尼北鬱單越還他北鬱單越草木叢林還他草木叢林蠢動含靈還他蠢動含靈所以道是法住法位世間相常住既恁麼你又喚什麼作佛還會麼忽有箇漢出來道白雲休寐語大眾記取這一轉。

上堂云平生百了千當底正好喫棒且道過在什麼處打你百了千當。

上堂云去聖時遙人多懈怠逆則生嗔順則生愛且道作麼生是不瞋不愛東海剪刀西畨皮袋。

上堂僧問承師有言山前一片閑田地秖如威音王已前未審什麼人為主　師云問取寫契書人　學云和尚為甚倩人來荅　師云秖為你教別人問　學云與和尚平出去也　師云大遠在。

乃云五目莫覩其容二聽絕聞其響有功者罸無功者賞拈須弥山秤來二兩忽有箇道一方知識為什麼大秤秤人物事自云官不容針私通車馬。

謝街坊上堂云街坊昨日將一把沙到方丈前一見老僧劈面便撒頼遇老僧先見衫袖一遮並不妨事今朝舉似大眾不敢隱藏何故賞伊膽大下得者箇手脚忽有人問白雲為什麼只恁休去不見道老不以筋力為能然雖如是賔主歷然。

上堂僧問如何是佛　師云許多時向什麼處去來。

乃云達磨未來時冬寒夏熱達磨來後夜暗晝明諸人若下得一轉平實語喫鹽聞鹹喫醋聞酸若道不得迦葉門前底。

上堂云若論此事如人博戯相似忽然贏得身心歡喜家業昌盛覆隂兒孫不覺輸他自然迷悶然雖有輸有贏此事還在白雲今日有條攀條無條攀例不見陸亘大夫與南泉看雙陸次大夫撮起骰子問南泉云恁麼不恁麼便恁麼信彩去時如何南泉云臰骨頭十八大眾此去縣城不遠外人聞得便來捉賭時又且如何乃云白雲自有道理記得龍牙道學道先須有悟由還如曾鬥快龍舟雖然舊閣閑田地一度贏來方始休。

上堂云目犍連雙足越坈大迦葉聆箏起舞畢陵迦訶駡河神迦留陁夷埋身糞壤此事教中一一有出處總道是習氣秖如祖師門下達磨九年面壁秘魔擎杈禾山打皷石鞏彎弓雪峯輥毬國師水椀歸宗拽石德山入門便棒臨際入門便喝無業纔有人問便道莫妄想且道是箇什麼眾中還有久叅先德天下撗行具頂門上眼底衲僧麼出來為白雲證據也要暢快平生有麼有麼若無三十年後此話大行且道畢竟如何朱夏火雲歸碧洞清秋危露滴金盤。

先師忌晨上堂云去年正當恁麼時多前年三件事今年正當恁麼時多去年七件事這十件事數不過者甚多何也去却七三存一事是去年說是今日急如箭黑似漆無言童子口吧吧無足仙人擗胷趯乃云交下座。

與能表白起喪云本是你送我今朝我送你生死是尋常推倒又扶起至墳所復謂眾云今朝正當三月八送殯之人且聽說君看陌上桃花紅盡是離人眼中血。

上堂云仲春漸暖牡円生卵紫鷰攢身黃鸎開眼共賞芳春三盃兩盞唯有白雲一生擔板。

偈頌

投機

山前一片閑田地义手叮嚀問祖翁幾度賣來還自買為憐松竹引清風

題東頴西湖簡太守李秘監

脩竹喬松積翠隂綠楊紅蘂徧園林到頭須讓西湖水淡靜還如君子心

悼浮渡圎鑑禪師

浮渡嵓前青瘦栢叢林聳出摽風格夜來寒影落西衢誰唱胡家十八拍

聞角

幽幽寒角發孤城十里山頭漸杳冥一種是聲無限意有堪聽有不堪聽

嘉隱堂

一松一竹一溪雲時有清風伴月輪䆫外泉聲長似雨逈然居者不知春

賦祖花次李提刑韻

此花逈與人間別結果開花當處生要會祖師端的旨未萌天地已先成

悼投子青禪師

寂住峯頭雲灑落曹溪水高張浮渡帆直入大洋裏運載既緣終昨夜狂風起鬢角女子戴瓊花八十翁翁穿繡履

次韻詶黃龍圖

海會雲山疊亂青龍潭瀉碧聲泠泠使君乞與安閑地時共禪徒終夜聽

次韻詶蘄倅李朝奉

諦當之言不在多文殊不二問維摩趙州眼爍四天下頼有同叅凌行婆

寄高臺本禪師法兄

春山望極幾千重獨凭危欄誰與同夜靜子規知我意一聲聲在翠微中

寄太平燈長老

白雲嵓上月太平松下影深夜秋風生都成一片境

次韻詶甘露顒長老

本自居山不厭山水聲山色異人間知音若會儂家意任是危層亦共攀

送仁禪者

秋雲秋水兩依依塞鴈聲聲度翠微多向洞庭青草岸楚天空闊不知歸

次韻詶高臺師兄

每覽嘉隱篇清風益可愛有時說向人時人都不會囬首望衡岳岳山千里外獨步立斜陽䬃䬃聞秋籟俳佪兩澗齊瀉碧垂雙帶長沙波浪深湍流轉霶霈

詶石秀才

昨夜西風激怒濤驚翻舊事沒絲毫凭欄笑罷思量著望斷長天月色高

送朱大[夕*即]

但得心閑到處閑莫拘城市與溪山是非名利渾如夢正眼觀時一瞬間

病起

病來又病皮黏骨抖擻起來無一物行不成步語聲低鼻孔依前空突[一/几]

寄李元中

寄盡千張[糸*氐]徒煩心手勞人情如太華爭似道情高

山居

床是柴棚蓆是茅枕頭葛怚半中凹霜天索寞人投宿睡到平明手脚交

東頴途中

一宿成家步孤雲萬里游吾門隨處靜世路幾時休舉首問明月慿心寄斗牛歸期何太晚猶尚往他州

擬雲送信禪者作丐

春晴觸石欲高飛皖伯臺前度翠微本自無心為雨露何曾有意泄天機風雷倚勢聲光遠草木乗隂色澤肥莫謂功成空聚散巖房潜約幾時歸

寄諸郡丐者

坐一須走七古聖留蹤跡此土與西天箇箇明格尺點䥫化為金喝石變成壁大力那羅延是誰親中的

遷住白雲入院後示二三執事

登山須拄杖渡水要行舩有客開顏笑無愁展脚眠萬般存此道一味信前緣試比紅塵裏清虚直幾錢

寄舊(三首)

木落高秋玉露垂䆫前黃菊漸離披白雲片片迎新鴈不是知音說向誰

寄書未到他先望傳語不來我未知度日林泉無世慮斂眉偷看白猿兒

梅花欲謝不謝桃花欲開不開思君共聽猿啼處一片白雲天外來

送化主(三首)

嵓縫迸開雲片片半籠幽石半從龍為霖普潤焦枯後却入煙蘿第一重

莫論人情與道情大都物理自分明皖公山下長流水今古滔滔徹底清

庭無立雪人路有塵埃客傾盡此時心松間贈行色

示學徒(四首)

學道之人得者稀是非長短幾時虧若慿言語論高下恰似從前未悟時

空門有路人皆到到者方知滋味長心地不生閑草木自然身放白毫光

一片秋光對草堂籬邊金菊預聞香蟬聲未息涼風起勝似征人歸故鄉

終日談玄第一宗枯河道裏覔魚蹤直饒祖佛無階級須向竒人棒下通

送己德二禪者之長安緣幹

二人同心其義断金古今有此吾道堪任山之厚重海之淵深白雲留不住祖佛莫能禁極目少林峭峙傍觀華岳崟岑分得維摩按指法且彈一曲訪知音

山中四威儀

山中行攜藍採蕨稱幽情牧童唱罷胡家曲子規枝上一聲聲

山中住萬疊千重誰伴侶縱使知音特地來雲深必定無尋處

山中坐月夜霜天寒鴈過炉灰撥盡未成眠報曉靈禽清耳朶

山中卧一片清光高鑑我但得身心到處閑多年布衲從教破

次韻詶吳都曹

山家旨趣最幽微路轉峯囬到者稀一鉢黃菁消永日滿頭白髮已玄機遶巖瀑布䆫前落哭月狂猿嶺上飛自得平生觀不足那知浮世是兼非

自述真賛(二首)

以相取相都成幻妄以真求真轉見不親見成公案無事不辦百年三萬六千日翻覆元來是這漢

我真我賛唯己自知面面相覷有甚了期

舒州白雲山海會演和尚語錄終

四明胡昶刊

睦州和尚語錄(并序)

師法嗣黃蘗初住睦州觀音院常餘百眾得數十載後捨眾住開元寺房織蒲鞋與養母親時人號為陳蒲鞋其機鋒之句今集之二三焉。

上堂對機第一

上堂云你諸人還得箇入頭處也未若未得箇入頭須得箇入頭若得箇入頭不得辜負老僧又云明明向你道尚自不會豈况蓋覆將來　問如何是學人自己師云觀世音菩薩進云學人不會師云大慈悲菩薩　問如何是祖師西來意師云一隊衲僧來一隊師僧去　問如何是展演之言師云量才補職進云如何是不展演之言師云伏惟尚嚮　問如何是向上一路師云你問將來我與你道進云便請道師云抖擻多年穿破衲襤毿一半逐雲飛　問請師講經師云買帽相頭進云謝師慈悲師云拈頭作尾拈尾作頭還我第三叚來　問如何是徑截一路師云大眾久立速禮三拜進云請師道師云有頭無尾漢又云來來還我徑截一路來僧無語　有座主問某甲雖講得經兼行脚不會教意時如何師云灼然實語當懺悔進云乞師指示師云你若不問老僧緘口無言你既問老僧不可緘口去也進云便請道師云心不負人面無慚色　問知時者是大沙門如何是大沙門師云我向鼻孔裏問你進云作麼生問師云自領出去又云來來我共你葛藤你却問我問如何是大沙門師云觀世音菩薩會麼進云不會師云大慈悲菩薩　問以一重去一重即不問不以一重去一重時如何師云昨日㘽茄子今朝種冬苽　問一句道盡時如何師云義墯也進云什麼處是某甲義墯處師云三十棒教誰喫　問祖意與教意是同是別師云青山自青山白雲自白雲進云如何是青山師云還我一滴雨來進云學人道不得請師道師云法華峯前陣涅槃句後収。

上堂大眾雲集師云章表將來時有僧出應諾師云據狀領過　問佛法大意請師舉唱師云我者裏不曾泥裏洗土塊你諸方作麼生道無語　有大徳曾講法華經來問和尚某甲雖講不會教家大意極則處師云不得錯舉　問如何是向上事師指一僧云那箇師僧何不問無語　有僧舉雪峯語乞師指示峯云是什麼學云乞師指示峯云因什麼到與麼地舉了僧遂問秖如雪峯和尚意作麼生師便打　師看經次僧問看什麼經師云金剛經僧云六朝翻譯次當第幾師云一切有為法如夢幻泡影　問如何是教意師云我不荅你進云和尚為什麼不荅師云為你念來　問如何是西來意師云那箇師僧何不近前來僧便近前師云我喚浙東人干浙西人什麼事　問如何是曹溪的的意師云路逢劒客須呈劒不是詩人莫獻詩有座主問三乗十二分教某甲粗知未審宗門事乞師提綱師云問著宗門事有什麼難道恰問著老僧鼻孔你頭上漫漫脚下漫漫教家喚作什麼主云教家無這箇意旨師以柱杖趂。

上堂云汝等快與快與老僧七十九也看看脫去也僧便問師百年後向什麼處去師云三十年後有人舉在　問迦[葉-廿+卄]上行衣誰人合得披師云抖擻多年穿破納襤毿一半逐雲飛會麼僧云不會師云有時掛向肩頭上也勝時人著錦衣　問終日著衣喫飯如何免得著衣喫飯師云著衣喫飯進云不會師云不會即著衣喫飯　有座主問三乗十二分教即不問如何是宗門中事師云老僧入你鉢囊裏王云和尚為什麼在學人鉢囊裏師云有什麼檳榔荳蔻速將來主云和尚欠少箇什麼師云這賊今日敗也進云學人乍入叢林乞師指示師云量才補職進云學人咨和尚師咄云這扶籬摸壁漢三家村裏保頭也不能作得。

師因赴齋廻有僧就師乞䞋錢師云赴齋得三十文僧云便請師云施者雖無厭受者應知足　問佛法大意請師提綱師云捻將來與你提綱進云便請和尚道師云拆東籬補西障　有僧名宗闡宗闡咨和尚師云住僧便住師咄云名也不識又云有闡即判快道快道無對　有俗官問一氣還轉得一藏經麼師云有什麼絁紬快將來　問古人有言究竟一路如何是究竟一路師云吽吽你這牓子我這裏難遇筆墨兩狀一時領過進云某甲有什麼過師便打趂　問從上已來老宿作家還有差別異路難會底道理麼師云有進云如何是差別異路難會底道理師云待你三生六十劫信去始得進云某甲乍入叢林乞師指示師云你不解問進云和尚作麼生師云放你三十棒自領出去　問十方國土中唯有一乗法如何是一乗法師云你若不問我即不知你若問我我即知進云為什麼如此師云吽吽什麼處得這箇問來僧無語　問說即振動乾坤不說即[糸*系]毫不掛說即是不說即是師云道什麼僧再舉師云這脫空謾語漢進云某甲話在師云說即振動乾坤是你恁麼道僧云是師拈拂子便打云吽吽這裏嚇我來　問教意請師提綱師云但問將來我與你道進云便請道師云佛殿裏裝香三門頭合掌　問學人有問未審師還許也無師云灼然賊來須打客來須看進云未審和尚作麼生道師云這賊不能打得你　問三乗十二分教從何而得師云對機故得　問請和尚荅一轉話得麼師云得進云請便道師拽柱杖趂。

上堂云不受謾底人出來有僧出應喏師云被我挑一塊屎擗喉嚨塞却擗眼打也爭不受謾　師因看金剛般若經僧問和尚看甚經師云無二無二分無別無断故會麼僧云不會師云我念經也不得　有俗官問和尚依教不依教師云光剃頭淨洗鉢作麼生不依教。

師因齋次有俗官問請師施食師云三德六味施佛及僧吽吽快將來老僧要喫俗官云請和尚施財師云弟子施財和尚施法先到老僧後到佛　又俗官問弟子今日開藏經乞師一句提綱藏經師云此問難得官云便請提綱師云對牛彈琴。

師因看經次僧問和尚看什麼經師云涅槃經茶毗品最在後　問如何是超佛越祖之談師驀拈柱杖示眾云我喚作柱杖你喚作什麼無語師再將柱杖示之云超佛越祖之談是你問麼無語。

師因焦山借斧頭師喚童子取斧頭來童子取得來向師前云未有繩墨且斫麤師遂喝又喚童子來來作麼生是你斧頭童子遂作斫勢師云斫你屋裏老爺頭不得。

師舉黃蘗和尚語云天下老和尚一氣道在我者裏要放你也在我這裏要不放你也在我這裏僧便問如何是一氣道師云量才補職僧云如何是不放一氣道師云伏惟尚嚮　問如何是禪師云猛火著油煎　問不擇一切請師提綱佛法師云山河大地畜生驢馬進云為什麼不會師云你若被我把住直須百雜碎僧云和尚不可一向師云不信道百雜碎　問近入叢林乞師方便師云你近入叢林進云是師云心不負人面無慚色進云某甲不會師云近前来與你注解僧近前師云去。

上堂大眾侍立師喝出去大眾不去師又再喝大眾忙然師與柱杖一時趂下去。

師因看華嚴經僧問是什麼經師云大光明雲青色光明雲紫色光明雲那邊是什麼雲僧云南邊是黑雲師云今日應有雨又云將為是箇師子兒元來是箇老䑕兒。

上堂云還有踏倒禪牀底出來有僧出來應喏師云比來拋鈎釣鯨鯤下場頭却釣得箇蝦䗫出來　問如何是禪師云還我第二叚來進云不會師云三叚不同萬里崖州　問如何是佛師云裂轉鼻孔　問如何是葛藤一句師云山河大地是你問進云如何提綱拈掇師云到我問　問托即乾坤大地不托即[糸*系]髮不逢時如何師云吽吽不曾見此先[跳-兆+孛]跳三千里倒退八百你作麼生學云喏師云先責一狀好打者漢又云來來我共你葛藤托即乾坤大地你且道洞庭湖水深多少進云不曾量度師云是洞庭湖水又作麼生進云秖為今時師云這葛藤尚不會得便打　問大眾雲臻合談何事師云作麼　問華藏海即不問如何向上一路師云好來好來。

師舉古人語次問大眾云三乗十二分教成得箇什麼邊事有僧云今日大眾普請不易師云不要將出來僧云打鼓喫藥食師云莫捻出僧云和尚得恁麼叨叨生師云我也秖要你恁麼道　問如何是觸途成滯底句師云不恁麼道進云作麼生道師云吽吽箭過西天十萬里向大唐國裏等候　僧打門問己事不明乞師指示師纔開門僧擬開口問師便擗口摑　問如何是學人入頭處師云一不得了進云某甲不會師云這箇語話三十年後大行　問如何是禪師云摩訶般若波羅密進云不會師云抖擻多年穿破衲襤毿一半逐雲飛。

睦州僧正并諸大德眾請師上堂師問僧正僧正應喏師云監寺[吃-乙+小]正云不在師云都監闍棃[吃-乙+小]正云不在師云上座[吃-乙+小]正云不在師云三叚不同今當第一向下文長赴在來日不詞謹退便起諸大德罔措。

師舉古人語云捏聚也在我裂破也在我僧問如何是裂開師云菩提涅槃真如解脫三九二十七還我第一籌來又云即心是佛我且恁麼道你作麼生僧云某甲不恁麼道師云盞子落地楪子成七片僧云如何是捏聚師乃斂手而坐。

一日睦州刺史問如何是禪宗事師云近前來近前來史近前師云得恁麼脫空妄語史無語師遂問曾見什麼人來史云曾見恁麼老宿來師云更作麼生史云看經來師驀打牀一下云教中喚這箇作什麼史云教中不說師云教中道治生產業與正理不相違背又作麼生史無對師又打牀一下云大凢喚這箇作什麼史云喚作牀師云這喫飯粘漢。

睦州陳操尚書因齋次尚書自行餅餤與僧僧遂引手接尚書却縮手僧無語　尚書與諸官在鎮樓上坐忽見有數僧來官人云有幾箇衲僧來尚書云不是官人云爭知不是書云待來到這裏與你勘其僧遂至尚書驀喚云上座上座僧廻首無語書云不信道。

上堂眾集師云忽然忽然有僧出來云却請大眾歸堂去師拍繩牀一下云苦殺人僧遂廻頭師與柱杖一時趂下　問如何是佛法徑截師云三人兩人不問進云便請和尚道師云三人一狀領過　問一言道盡時如何師云吽吽築著老僧當門齒進云已蒙和尚指示師云有頭無尾漢錢唐去國三千里僧無語　問一句淨盡時如何師云摘却你眉毛換却你眼睫僧無語師云吽吽脫空謾語漢　問如何是向上一路師云朝看東南暮看西北　問不涉廉纖請師道師云三叚不同今當第一向下文長赴在來日　問如何是教意師云還我一問來進云未審和尚作麼生道師云吽吽不敢望你分外話也不領　問如何是量才補職師云不要補進云為什麼不要補師云蝦䗫之類別有一僧出來請和尚道師云不要攪撓百姓養子方知父慈會麼僧云如何是養子方知父慈師云心不負人面無慚色　問如何是禪師云歸依佛法僧進云不會師云咄這蝦䗫得與麼惡業　問學人有疑請師一訣師云獨掌不浪鳴進云不會師云隻[糸*系]不成束自領出去　問徑截處乞師指示師云早朝有人問了也進云早朝有人問了且致請師道師云三門頭市合金剛脚下小兒子簸錢　問如何是教意師云一問不再舉　問如何是一代時教師云上大人丘乙己　問如何是急師云通你一問進云如何是急中急師云朝向西衢耶尼暮向北鬱單越。

俗官問弟子廣陳供養師有何方便師云秪怕你不問官云便請和尚道師云心不負人面無慚色　問以八不成是何章句師彈指一下云會麼進云不會師云上來講讃無限勝因蝦䗫[跳-兆+孛]跳上天蚯蚓驀過東海　問如何是鷂子師云這死雀兒進云如何是鷂子之機師云昨日有師僧趂出去你今日又來這裏進云過在什麼處師云勑貶朝官　問如何是機前一句師云老僧一問教你摸進云莫便是麼師云對牛彈琴　問正當說時時如何師云你為什麼話墯進云什麼處是話墯處師云擔枷過狀萬里崖州自領出去　問大眾雲集合談何事師云那箇師僧置將一問來學人舉頭師便打云老僧却不恁麼進云未審和尚作麼生問師云佛殿裏裝香三門頭合掌又云你不解問進云未審作麼生問師云速禮三拜放你三十棒又云後園生菜熟水淘飯　問如何是向上事師云向下文長又云慚愧解問進云請和尚道師云心不負人面無慚色　問如何是教眼師云十方國土中唯有一乗法進云此是經文師云驢年會麼進云如何是教眼師云量才補職　問如何是衲僧眼師云朝看東南暮看西北。

上堂云觀自在菩薩行深般若波羅密多時信受奉行問僧我適來念什麼僧云和尚念經師便打云比來古錐心不負人面無慚色　問如何是諸佛師師云釘釘東東骨低骨董進云乞師慈悲師云我問你苐二句作麼生道進云不會師云灼然灼然　師坐次有僧驀然問請師道師云蘇嚕蘇嚕娑婆訶　問如何是向上關捩子師云新羅國裏坐朝大唐國裏打鼓。

上堂云爍電之機罕遇且向摸[宋-木+(采-木+(工/山))]村裏作活計僧問如何是摸[宋-木+(采-木+(工/山))]村裏作活計師云歸依佛法僧進云如何是爍電之機罕遇師云灼然　問三界唯心萬法唯識時如何師云牙齒敲礚更置將一問來僧無語師云舌頭無骨又捻拄杖一劃會麼僧云不會師云䲺䲺鳥　問不落玄機便請道師云老僧三十年來行脚未曾置此一問進云請師荅話師云這箇阿師什麼處得此一箇問頭來　問高揖釋迦不拜彌勒時如何師云到老僧這裏覓箇什麼速禮三拜又云近前來早是教七教八進云也知和尚恐某甲不實師云拄杖不在掃菷柄打三十下　問古人點土成金意旨如何師云老僧不與麼道進云和尚作麼生道師云金變為土　問學人乍入叢林乞師指示師云飽喫飯了顛言倒語作什麼進云與麼即一切法不可得也師云你道我語作麼生進云一切法不可得也師便打　問學人近入叢林乞師指示師云不得埋沒老僧進云乞師慈悲師云一箭過西天一不成兩不是　有長講法華經座主來問某甲雖講經不明教意乞師方便師云悟即實初三十一中九下七面前背後相去多少主云某甲不會乞師指示師云捻起著主再問師云摩訶般若波羅密進云某甲不會師云入鄉隨俗進云如何是教意師云妙法緊那羅王大法緊那羅王主云某甲不會師云真箇是無孔鐵槌近前來主便近前以手空勞一轉却云會麼主云不會師云不在這裏。

上堂云識賤即貴僧便問秪如長街裏還有貴也無師云有進云如何長街裏貴師云陳薑陳薑進云恁麼則學人買得也師云一兩二兩還我三文錢來僧無語師云吽吽這脫空妄語漢。

師問僧什麼處來僧云天台來師云見說石橋作兩叚是否僧云和尚什麼處得這箇消息師云將為是華頂峯前客元來是平田莊裏人。

因見新到師云老僧不曾向第二句裏勘人近前來僧遂近前師云近離什麼處僧云請和尚辯師云今日雲色稍高。

問僧什麼處來僧云和尚合知師云我即知僧云且道某甲從什麼處來師云猪跳圈不出。

問僧你是行脚僧是否僧云喏師云築著便蝦䗫叫僧云某甲未曾有語在師云來來作麼生道僧云還曾遏得住也無師便打。

問僧近離什麼處僧喝師云老僧今日被你喝一喝僧又喝師云三喝四喝後作麼生僧無語師便打這掠虚漢。

問僧什麼處來僧便喝師云你以古人作得主僧又喝師云話破也僧云某甲什麼處是話破處師便棒。

問僧什麼處來僧云請和尚[鑒-(罩-卓)]師捻起拄杖云你喚作箇什麼僧云請和尚[鑒-(罩-卓)]看師便打。

問僧什麼處來僧云知道和尚有此一問師云一破兩破三破作麼生僧云和尚什麼處得許多破來師云吽吽這箇阿師好與三十棒。

問僧夏在什麼處僧乂手退後師云鉢盂裏失却匙筯草鞋根下失却一文古老錢僧云某甲不與麼師云共你葛藤尚自不會來來實道夏在什麼處僧云江西師云念你遠來放你三十棒。

問僧什麼處來僧云徑山來師云何得五戒不持僧云過在什麼處師云我這裏不著沙彌。

師見新到來叅云剋尤叵耐僧罔惻一邊立師云什麼處得這一隊打野[(勿/木)*頁]漢出去。

問僧什麼處來其僧瞪目視師云驢前馬後漢。

問僧什麼處來僧云適來有人問了也師云因什麼敗闕僧云莫錯師云自領出去。

問僧什麼處來僧云識得即知來處師喝云這蝦䗫保老和尚作活計僧云莫錯師云放你三十棒自領出去。

問僧莫是從河北來麼僧云某甲近離江西師云大展坐具禮三拜著其僧禮拜了便出去師云不空不空僧廻首師云來來近前來浩是黑正好辯僧無語。

問僧幾人新到僧云五人師云瓦解冰消僧云和尚未曾有問師云賊把贓為驗。

問僧近離什麼處僧云也知和尚有此一問師云脫空妄語漢僧云什麼處是妄語師云三十棒教阿誰喫。

問僧夏在什麼處僧云待和尚有箇住處即說似和尚師云[狂-王+爪]非師子類燈非日月明。

問僧什麼處來僧云靈山來師云涅槃是第幾座僧無語師又問迦[葉-廿+卄]什麼處去僧云不知師云脫空妄語漢。

有時纔見新到云見成公案放你三十棒僧云某甲如是師云三門頭金剛為什麼却舉起拳僧云金剛尚乃如是師便打。

問僧什麼處來僧云須知有不涉程途者師乃咄開口便作屎臰氣有僧叅師師乃捻起針云一時穿過鼻孔僧云莫錯師云吽吽近前來你適來道什麼僧云和尚莫錯師云西天斬頭截臂這裏自領出去。

師有時見新到云何得五戒不持僧云某甲未曾人事師云這沙彌。

問僧什麼處來僧云婺州來師云還見傅大士麼僧云某甲不見師云在雙林寺裏。

問僧什麼處來僧云婺州來師云鄉中偏出此人。

問僧什麼處來僧云適來途中早有人問了也師云這裏為什麼瓦解冰消僧云某甲過在什麼處師云檐枷過狀漢。

問僧什麼處來僧云那處來師云老僧屈僧云和尚知便得師云檐枷過狀便打。

問僧什麼處來僧云莫錯伸此一問師云嗄江西來僧云莫錯師云三十棒教阿誰喫。

問僧什麼處來僧便喝師拍手大笑僧罔措師便打。

問僧什麼處來僧云深知和尚有此一問師云七蹤八橫老僧鼻孔在什麼處僧云和尚鼻孔為什麼却問某甲師云吽吽放你三十棒。

問僧什麼處來僧云靈泉來師云吽吽放你三十棒又云你適來恁麼道[吃-乙+小]僧云是師云三門頭金剛為什麼倒地僧無語師云將為是箇僧元來秖是蝦䗫。

問僧什麼處來僧云請和尚弁師云向你脚下弁僧無語師云吽吽什麼處並無主宰。

問僧什麼處來僧云洎錯祗對和尚師咄云將一條繩縛保老師著僧云某甲有什麼過師云去。

問僧什麼處來僧云靈山來師云近日打殺一門僧是否僧無語師云這死蝦䗫。

問僧什麼處來僧义手近前師云太狼藉生僧無語師云這掠虚漢。

問僧什麼處來僧云江西來師云江西米貴賤僧云不曾入廛師云念你遠來放你三十棒。

問僧什麼處來僧云江西來師云江西此去多少僧云不曾量度師云文彩已彰問僧什麼處來僧云江西來師云夏在什麼處僧云雲居師云有何言教僧云即今作麼師云這箇師僧親從高處來僧云和尚為什麼與麼道師云本色打米餅保老師。

問僧什麼處來僧云江西來師作打勢又云踏破多少草鞋僧無語師云來來你曾過梅嶺麼僧云過師云今日好秋涼。

問僧什麼處來僧云江西來師云還有不喫飯底麼僧云有師云這箇是噇飯底。

問僧你頭上一問為什麼不道僧云什麼處不道師云且喜得你出頭來。

問僧什麼處來僧云雙林來師云途中事借問得麼僧云和尚問什麼處師云你上大人也未曾夢見出去。

勘看經僧第三

問僧看什麼經僧云般若經師云鼻孔裏藏身鉢盂裏藏却匙筯眼睛裏換却髑髏刪在什麼經裏僧云某甲不知刪在什麼經裏師云來來秖如大般若經一切智智清淨是麼僧云是師捻起拄杖云見這箇麼僧云此是色法師云忽有人供養看經僧你也隨隊喫飯。

問僧曾看經是麼僧云是師云是又云不得謾我僧云和尚為什麼不領話師云果然諕我。

問僧什麼處來僧云雙林寺來師云[估-口+(田/寸)]大士道什麼僧云他不問和尚和尚又問他作什麼師云什麼處得這老婆說話來。

問僧什麼處來僧云雙林寺來師云還見傅大士麼僧云不錯祗對和尚師云吽吽牢裏作活計。

問僧什麼處來僧云雙林寺裏來師云在彼看經麼僧云和尚什麼處得這箇消息師云兩俱失。

有同學師兄來相看喫茶次師兄問行脚事作麼生師恰遇沙彌過茶次便與一摑咄這沙彌師兄云是即是你道我作麼生師云蝦跳不出斗。

問一僧今日施主開經麼僧云是師云好生著莫教錯僧云某甲不教錯師云入地獄如箭射。

問僧曾講經麼僧云不會師云去。

問僧看什麼經僧云涅槃經師云茶毗品最在後曾看麼僧云曾看師云大喻三千小喻八百。

問僧什麼處來僧云齋來師云將䞋錢來僧云和尚欠少什麼師云蝦䗫呌。

問僧什麼處來僧云齋來師云猴猻繫露拄。

問僧什麼處來僧云齋來師云打草蛇驚。

問僧什麼處去來僧云齋來師云施主還具眼麼僧云某甲罪過師云你為什麼隨我僧無語。

問僧什麼處來僧云齋來師云將什麼報荅施主僧云不用更言師云斤不當兩僧云此是和尚分上事師云吽吽且放你三十棒。

問僧什麼處來僧云和尚莫錯伸一問師云爭柰頭上一條繩何僧云莫錯師云枷上更著杻。

問僧什麼處去來僧云齋來師云施主眼瞎。

師見僧瞻視云你大有年幾也僧云請和尚道師云四十六也未僧云莫錯師云這死蝦䗫。

問僧今日喫得多少鹽醋僧拈起鉢盂師云可惜許鹽醋牛欄裏作活計。

問一上座何不覓箇住處座云盡大地覓箇住處不可得師云繩子為什麼在我手裏座云和尚恁麼道即得師云非但髑髏鼻孔也穿過。

問一覺上座見說在叢林裏多口把不住是闍棃麼覺云和尚什麼處得這箇消息師云一任[跳-兆+孛]跳覺云不可語不得師云吽吽轉見敗闕又云老僧若置一問教你䘮身失命覺云和尚不可壓良為賤師云蘇嚕蘇嚕娑訶又云來來是你曾看教麼教中道謗斯經故獲罪如是作麼生是教意覺云教中不說有意師云入地獄又拈起拄杖云這箇是什麼覺云拄杖師云這粘鑊湯漢。

問河北僧彼中有趙州和尚你曾到麼僧云某甲近離彼中師云有何言教示後徒僧云尋常問新到什麼處來僧云南方來州云喫茶去師乃呵呵大笑云慚愧又問秖如趙州意作麼生僧云此亦是方便師云趙州被你一杓屎潑僧無語。

師見僧辭去問什麼處去僧云往徑山去師云忽然有人問你作麼生道得一句語塞得伊口僧云某甲有語師云去。

問僧什麼處去僧云禮拜徑山去師云這老漢好打破髑髏著。

師見一僧云恰似箇律師一般驀然悟去一箭穿過髑髏三千里僧擬作問勢師云蘇嚕蘇嚕娑訶。

勘講經論座主大師第四

師問僧正正應喏師云講唯識論麼正云不敢小年曾讀文字來師拈起糖餅擘破作兩片你作麼生正無語師問僧正喚作糖餅是不喚作糖餅是正云不可不喚作糖餅師却喚沙彌來來你喚作什麼沙彌云糖餅師云你也講得唯識論。

有紫衣大師來叅師師見來便拈起帽子問大師京中喚作什麼大師云朝天帽師云恁麼則老僧不去也大師無語師問大德曾蘊何業德云小年曾習唯識論師云三界唯心萬法唯識是麼德云是師指門扇云這箇是什麼德云色法師云簾前賜紫對御談玄五戒不持德無語。

問座主講什麼經主云法華經師云與老僧講來主云某甲依章䟽師云你不會講主云某甲實不會講却請和尚講師云你不是聽經人主云昨日蒙和尚慈悲為某甲今日講師云三叚不同今當第一主云此是古人章䟽師云你見箇什麼道理主無語師云這喫夜飯漢不能打得你去。

有座主善解二十四家書師問你解二十四家書是否主云不敢師遂於空中作書勢云是什麼字主云不會師云吽吽這箇阿師脫空妄語道我解二十四家書永字八法也不識主無語師云來來曾講華嚴經否主云不敢師云不怪伸一問得麼主云和尚問什麼師咄云講得椀裏又云你問我主云請和尚講師云心不負人主云不會師云對牛彈琴。

問座主講什麼經主云涅槃經師云開口便作屎臰氣主云爭柰古教何師云奴見婢慇懃不肯休主無語師云近前來主便近前師云秖這也無主宰便打。

一日有座主來師問見說座主講得經是否主云不敢師云吽吽這喫夜飯保老師云來來講得什麼經論主云唯識法華經師云拈起鼻孔將兩耳來主云鼻孔作麼生拈得師云這念言語漢又云法華經云十方國土中唯有一乗法是否主云是師云佛殿裏即不問你三門頭䲭鶻上道將一句來主云此是玄機師云玄你屋裏老爺脫空妄語漢。

有講論座主來叅師師云你為什麼義墯主云和尚未曾問某甲師云西天則斬頭截臂我這裏與你口喫飯。

有一座主講得七本經論來叅師師云你是講得七本經論是否主云不敢師拈起拄杖驀頭打一下主云某甲不因和尚洎虚過一生師云道什麼主擬開口師便打主云謝和尚重重相為師云依俙近佛莽鹵為僧。

有一座主講得六本經論來叅師師云見經中有。

問論中有主主云某甲依章䟽講不會玄機師云你講得椀裏主云某甲也未曾分外師云出去。

有座主來叅師師問莫便是講唯識論是麼主云不敢師云朝去西天暮歸唐土會麼主云不會師云吽吽五戒不持。

問座主講什麼經主云講華嚴經師云更有箇漢子即不問你文殊普賢又作麼生主云不會師云近前來主便近前師便打一棒云會麼主云不會師云飢逢玉膳不能飡病遇醫王爭得瘥與你註解了。

問僧講什麼經主云金剛經師云曾講辨正論麼主云不敢師云五戒不持又問講金剛經是否主云是師捻拄杖云是什麼主云此是色法師云講得椀裏又云經中道凡所有相皆是虚妄若見諸相非相即見如來是否主云是師云這脫空妄語漢噇夜飯保老師。

問座主蘊何業主云唯講論師云教中言作麼生主云某甲秪是尋行數墨却是禪門中不知師云實語當懺悔。

問講金剛經座主荷檐如來即不問你寺門前金剛為什麼入你鼻孔裏去主云和尚什麼語話師云你講得夢裏。

問講楞嚴經座主經中有八還四義是否主云是師以拄杖點一童子頂上一下云是什麼義主無語師云此義文長赴在來日。

問如何是自己事師云老僧不解相怪速禮三拜又云觀世音菩薩進云不會師云大慈悲菩薩。

睦州和尚語錄卷終

筠州大愚芝和尚語録

府主李密諫請就上藍開堂乃拈香云恭為今上皇帝萬歲太后千秋又拈香云此一瓣香奉為府主密諫洎闔郡官僚常居祿位此一瓣香奉為施主檀那在筵龍象師乃云還有人委得落豦麼若委得隨機利物應化無方天上人間出沒卷舒縱橫自在若也未委落䖏釋迦老子三世諸佛二十八祖天下老和尚一時拋在炉中從聽老僧葛藤時有僧問如何是佛師云還記得麼僧云若不請益爭知如是師擊禪床一下云早是忘却了僧云放和尚一線道師云一任[跳-兆+孛]跳問如何是洪州境([前-刖+合]云滕王閣下千峯秀孺子亭前薄霧生僧云如何是境中人[前-刖+合]云出入敲金鐙朱衣對錦屏)問如何是翆巖境師云洪井滔滔急山高[執/力]近人問如何是境中人師云朝去暮歸。

師復云問話且止山僧道薄人微素無德行叨承密諫諸官僚同伸堅請陞於此座上[前-刖+合]皇㤙國祚永安法輪常轉且道法輪作麼生轉欲得會麼湏弥山上倒翻身却來堂中疊足坐阿呵呵是什麼飯籮裏坐却受餓和泥合水與麼過上士聞之[口*(烈-列+(〡*臣*已))][口*(烈-列+(〡*臣*已))]下士聞之肯可子細思量却成口過要會麼一六三四二直言曲七一桃李火中開黃昬候日出久立尊官伏惟珎重。

上堂云翆巖路滑徒勞竚思又云翆巖路嶮巇舉步渉千谿更有洪源水滔滔在嶺西擊禪床下座。

上堂云樵婦檐柴醫王弁價藥多病甚便下座。

上堂舉雪竇和尚云一問一荅惣未有事在假饒盡大地乾坤草木叢林盡為納僧異口同音致百千問難不消老僧彈指一下並乃高低普應前後無差師云翆巖即不然盡乾坤大地微塵化為衲僧各致一問問問各別却向伊道你許多衲僧皮下還有血麼。

上堂云為眾竭力禍出私門便下座。

上堂云槌鍾擊皷聚集諸上座上來下去子承父業賺殺多少人。

上堂舉盤山頌云光非照境境亦非存光境俱忘復是何物師乃竪起拂子云微塵諸佛光明惣在這裏照破你諸人心肝五臟脾胃肝膽衲僧面前不得道着切冝忌口擊禪床下座。

小叅示眾云一擊響玲瓏喧轟宇宙通知音[糸*(免/免)]側耳項羽過江東與麼會恰認得驢鞍橋作阿爺下頷。

小叅示眾云僧中有竒人俗士中亦有竒人聖朝楊億侍郎有頌云八角磨盤空裏走金毛師子變作狗擬欲蔵身北斗中應湏合掌南辰後師云要會麼一偈播諸方塞断衲僧口下座。

上堂云有句無句如藤倚樹樹倒藤枯恰認得个倒根處。

上堂云霧卷雲収江山逈秀不傷物義波斯去帽。

上堂云麄言及細語皆歸第一義諸上座每日上來老僧說夣誑嚇諸人雖然如是子承父業賺殺多少人下座。

上堂云十地驚心二乗罔惻銅頭鐵額擊禪床下座。

上堂云端然㩀㘴度脚買靴左視右頋不准一錢。

上堂舉先翆嵓云我一夏與師僧東說西話你看我眉毛在麼保福云作賊人心虚師云何故如是得人一牛還人一馬下座。

上堂云大洋海底排班位從頭第二鬢毛斑為什麼不道弟一鬢毛斑要會麼金蘂銀絲成玉露高僧不坐鳳凰臺下座。

上堂云竪窮三際橫徧十方拈起也帝釋心驚放下也地神膽戰不拈不放喚作什麼自云蝦䗫下座。

上堂云若有仙陀者更不待毫光下座。

上堂云三世諸佛不知有狸奴白牯却知有乃拈起拂子云狸奴白牯惣在這裏放光動地何謂如此两段不同下座。

上堂云德山入門便棒臨際入門便喝翆巖這裏即不然三門前好與三十棒何謂如此棒喝齊施早已賖古今皆賛絕周遮二途不渉慿何說南海波斯獻象牙下座。

上堂云大眾集定現成公案也是打[操-品+廿]不辦下座。

上堂拈起香匣云明頭暗合道得天下橫行若道不得且合却下座。

上堂云砂裏無油事可哀翆嵓嚼飯餧嬰孩他時好惡知端的始覺從前滿面灰擊禪床下座。

因筠州張一郎到上堂云久思張處士相別十餘月今日上山來鐵鉢煑山蕨歸去到筠陽但請與麼說。

上堂僧問一切有為法如夢幻泡影真實事請師舉師云两叚不同向下文長問滿身是眼口在什麼䖏師云三跳僧云學人不會特伸請益師云章底詞秋罷歌韻向春生師乃云雲収霧卷江山白皎日凝波又多途下座。

拈古

舉外道問佛不問有言不問無言世尊㩀㘴外道云世尊大慈大悲開我迷雲令我得入。

師云大小世尊被外道當面塗糊只如外道云令我得入要且不曽夢見既不曽夢見為什麼悟去。

阿難問迦[葉-世+廿]佛傳金襴外別傳个什麼迦[葉-世+廿]召阿難難應諾迦[葉-世+廿]云倒却門前剎竿着。

師云千年無影樹今時沒底靴。

五通仙人問佛云佛有六通我有五通如何是那一通佛召五通仙人仙人應諾佛云那一通你問我。

師云五通仙人如是問佛如是[前-刖+合]要且不會那一通。

祖師問童子云汝從何來子云我心非往祖云你住何所子云我心非止祖云汝無定也子云諸佛亦然祖云你非諸佛子云諸佛亦非。

師云祖師一問童子一[前-刖+合]惣欠會在如今諸人作麼生會。

罽賔國王仗劒問師子尊者云師得蘊空否者云已得蘊空王云還離生死否者云已離生死王云既離生死當施我頭者云身非我有豈况於頭王斬之白乳高數尺王臂自落。

師云當時尊者引[(不/工)*頁]王便舉刃當恁麼時有人出來諫得住麼至今無人断此公案如今衲僧作麼生断。

傅大士云夜夜抱佛眠朝朝還共起起坐鎮相隨如身影相似欲識佛去䖏只這語聲是玄沙云大小傅大士只認得个昭昭靈靈。

師云認與不認來年更有新條在惱亂春風卒未休。

寳公令人傳語思大和尚云何不下山來教化眾生一向目視雲漢作什麼思云三世諸佛被我一口吞盡何䖏更有眾生可度。

師云思大只見錐頭利不見鑿頭方。

臨際見僧來竪起拂子僧便禮拜際便打。

師云這僧有理不伸死而不吊如今且作麼生與這僧出氣。

思和尚問神會從什麼處來會云曹溪來思云你在曹溪得何意㫖會振身而立思云猶帶瓦礫在會云和尚這裏莫有真金與人麼思云設有向什麼處着。

師云真金瓦礫錯下名言如今喚作什麼。

思和尚令石頭送書與讓和尚囬來與你一个鈯斧子住山石頭才到便問不求諸聖不問己靈時如何讓云子問太高生何不向下問頭云乍可永刼受沉淪不從諸聖求解脫便歸去思云書逹否頭云書亦不逹信亦不通去日蒙和尚許个鈯斧子便請思垂下一足頭便禮拜。

師云思和尚垂足石頭礼拜出去要且不得他鈯斧子且道後來石頭用个什麼。

五洩到石頭便問一言相契即住一言不契即去石頭據㘴洩云與麼則不相契也便出石頭召云闍梨洩囬首頭云從生至老只是這个囬頭作麼洩忽然大悟便抝折拄杖洞山云當時若不是五洩先師也大難承當雖然如是猶渉途在。

師云石頭據㘴五洩便去石頭召他却成多事。

有尼叅臨際要開堂談空勘云你有五障不得開堂尼云龍女成佛有幾障空云龍女現十八變你試變看尼云不是野狐精變个什麼空便打數下。

師云且道尼具眼麼只擔得个断貫索且作麼生會。

僧問藥山學人有疑請師决山云晚間上來為闍梨决疑至晚上堂大眾集定山云今日决疑僧在麼其僧便出來山下座把住云大眾這僧有疑與一推便歸方丈。

師云藥山决疑土上加泥然雖如是這僧也不得辜負藥山。

藥山尋常不為師僧說話院主白云堂中師僧久思和尚示誨山云槌鍾着大眾集定便歸方丈院主随後問云和尚許為大眾說話為什麼一言不措山云經有經師論有論師爭恠得老僧。

師云藥山歸方丈當初院主恠藥山不為他說話可謂誤他三軍。

藥山示眾云智不到䖏切忌道着道着即頭角生道吾便出去雲巖問藥山智師兄為什麼不祗對和尚山云却是智頭陁會你去問取雲巖却去問師兄適來為什麼不祗對和尚吾云我今日頭痛你問取和尚雲巖迁化了吾云雲巖不知有悔不當初向伊道雖然如是要且不違藥山之子。

師云雲巖不知有悔不當初向伊道只如道吾與麼道還有也無。

大慈和尚云老僧一生不會[前-刖+合]話只解識病時有僧出來大慈便歸方丈。

師云這僧出來大慈便歸方丈並無个道理什麼䖏是識病䖏如今也湏子細。

僧叅汝州南院[糸*(免/免)]到面前僧云敗也院引柱杖向僧面前僧無語院便打。

師云這僧只知頂上生光不知脚下有刺。

觀和尚見新到來作麵引次以引示之梵僧便去觀至晚間問首座新到在什麼䖏座云當時便去觀云是即是秪得一橛。

師云觀和尚道他得一橛大似壓良為賤何故為他彼此是出家児。

南泉拈起蕨菜問杉山這个大好供養山云非但者个百味珍羞他亦不頋泉云雖然如是惣湏甞過。

師云杉山與麼道還免得麼若免得去未具眼在若免不得又違前言。

魯祖見僧來便面壁。

師云魯祖何勞如此不用面壁若有僧來云見什麼知時好。

鄧隠峯在襄州破威儀堂只著襯衣拈靜槌云道得即不打道不得即打眾皆默然峯便打。

師云此語有勘破䖏且道勘破阿誰。

臨際上堂有僧出立際便喝僧礼拜際便打。

師云林際也大正如今作麼生會。

僧問洞山時時勤拂拭莫使有塵埃為什麼不得他衣鉢山云[匕/且]道本來無一物也未得他衣鉢在。

師云惣不得他衣鉢與佛同叅且道叅得阿誰。

同光帝問興化朕収得中原之寳只是無人酧價化云如何是陛下中原之寳帝引手展幞頭脚化云君王之寳誰敢酧價。

師云興化下一着語可謂酩酊如今作麼生断。

靈雲悟桃花頌三十年來尋劒客幾囬落[葉-世+廿]又抽枝自從一見桃花後直至如今更不疑遂舉似溈山山云從緣得入永無退失汝善護持又舉似玄沙沙云諦當甚諦當敢保老兄未徹在。

師云有人如今問玄沙意作麼生且道這个人還徹也未。

臨際上堂有僧出來際便喝僧亦喝便礼拜際便打僧無語。

師云臨際也太心麄好彩是這僧若是今時衲僧且作麼生出氣。

地蔵問僧什麼䖏來僧云南方來蔵云南方有何言教示徒僧云彼中金屑雖貴眼裏着不得蔵云我道湏弥山在你眼裏。

師云且道地蔵還免得這僧眼麼。

僧問趙州大耳三蔵第三度覓國師不見未審在什麼䖏州云在大耳三蔵鼻孔裏。

師云只如三蔵還免得國師鼻孔麼。

國師三喚侍者侍者三應國師云將為吾辜負汝誰知汝辜負吾。

師云國師與侍者惣欠會在如今作麼生會。

欽山問徳山云天皇也與麼道龍潭也與麼道未審徳山如何道徳山云你試舉天皇龍潭底欽山擬議徳山便打。

師云欽山只頋其前不頋其後如今作麼生與欽山出氣。

石鞏為獵人趂一鹿從馬祖庵前過問云還見我鹿麼祖云你是甚人鞏云我是獵人祖云你會射麼鞏云解射祖云一箭射幾个鞏云一箭射一个祖云你不解射鞏云和尚莫解射否祖云我解射鞏云一箭射幾个祖云一箭射一群鞏云彼此生命何用射他祖云你既如是何不自射鞏云若教某甲自射直是無下手䖏祖云這漢無明煩惱頓歇鞏於是以刀断髮在庵中執侍。

師云馬祖一箭射一群猶未會射山僧一箭射蠢動含靈無不中者雖然如是只道一半留一半與後人道。

大禪佛叅[仁-二+印]山翹一足云釋迦老子亦如是西天二十八祖亦如是和尚亦如是某甲亦如是[仁-二+印]山打四藤條。

師云此不得作賞不得作罸如今作麼生會。

香嚴示眾云如人上樹口銜樹枝脚不踏樹手不攀枝人問西來意擬欲詶他又喪身失命不對他又違他所問。

師云問者[前-刖+合]者俱不免喪身失命如今衲僧作麼生會。

玄沙示眾云諸方老宿盡道接物利生忽遇三種病人作麼生接患盲者拈椎竪拂他又不見患聾者語言三昧他又不聞患瘂者教伊說又說不得且道作麼生接若接此人不得佛法無靈驗。

師云早知燈是火飯熟也多時。

玄沙上堂眾集定以柱杖一時趂下向侍者道我今日嶮入地獄若箭射者云且[壴/心]和尚再復人身。

師云大小玄沙前不至村後不至店且作麼生道得出身路。

龍牙問翆微如何是祖師覀來意微云與我過禪板來牙取禪板微接得便打牙云打即任打要且無祖師意又問臨際如何是祖師覀來意際云與我過蒲團來牙取蒲團際接得便打牙云打即任打要且無祖師意後住龍牙僧問和尚那時問二尊宿祖師意此二尊宿道明也未牙云明即明矣只是無祖師意。

師云當初如是如今衲僧皮下還有血麼。

南泉歸宗麻谷禮拜國師到半路南泉於地上畫一圎相云道得即去歸宗入內坐麻谷作女人拜泉云與麼則不去也宗云是什麼心行。

師云當初若見每人打一棒且得天下太平。

法燈和尚示眾云某甲本欲居山蔵拙養道過時奈緣先師有不了底公案出來了却時有僧問如何是先師不了公案燈打一柱杖云祖[社-土+(乞-乙+小)]不了殃及児孫僧云某甲有什麼過灯云過在我殃及你。

師云為眾竭力禍出私門。

龍牙問徳山學人収得鏌[鉺*ㄗ]劒擬取師頭時如何山云你向什麼䖏下手牙指地後到洞山[糸*(免/免)]人事了便舉前話洞山拽柱杖云還我徳山頭來牙無語洞山便打。

師云當断不断如今作麼生断。

雲居齊和尚問僧從什麼處來僧云堂中來居云何得自謾。

師云若不如是爭知如是。

豐干欲遊五臺謂寒山拾得云你若共我遊臺便是我同流你若不共我遊臺不是我同流寒山云你去遊臺作什麼干云禮拜文殊山云你不是我同流。

師云豐干大似辨才遇蕭翼。

溈山問[仁-二+印]山甚處來[仁-二+印]山云田中來溈山云田中多少人[仁-二+印]山插鍬义手而立溈山云南山大有人刈[蕵-食+ㄗ][仁-二+印]山㧞鍬便行。

師云只得一橛諸人別有會處麼。

南泉一日两堂爭猫兒泉遂提起云道得即不斬眾無語泉便斬後舉似趙州州將草鞋戴頭上出去泉云子若在救得猫兒。

師云大小趙州只可自救。

僧問六祖黃梅意㫖什麼人得祖云會佛法人得僧云和尚還得否祖云不得僧云和尚為什麼不得祖云我不會佛法。

師云會得二頭不會三首作麼生道得出身路。

僧問趙州狗子還有佛性也無州云無僧云一[大/刀]眾生皆有佛性為什麼狗子無佛性州云他有業識性在。

師云說有說無也好两彩一賽如今作麼生道。

雲盖問石霜万戶俱閉即不問万戶俱開時如何霜云堂中事作麼生蓋云無人接得渠霜云道也煞道只道得八九成盖云却請師道霜云無人識得渠。

師云先行不到末後太過呌。

紫湖和尚夜於僧堂前叫捉賊大眾皆驚有一僧堂中出紫湖攔胸把住云捉得也捉得也僧云某甲不是湖云是即是只是你不肯承當。

師云紫湖買帽相頭。

趙州一日雪裏卧呌云相救相救有一僧亦來邊卧州便起去。

師云這僧在趙州圈裏還有人出得麼。

洞山普請次廵寮見一僧不出山云你何不出普請僧云某甲不安山云你尋常安時又幾曽去。

師云且道此僧幾曽不去。

龐居士問大梅和尚久響大梅未審梅子熟也未梅云你向什麼䖏下口士云百雜砕梅云還我核來。

師云此二人前不至村後不至店。

魯祖見僧來便面壁南泉云我尋常不欲向師僧道未具胞胎已前會取尚不得一个半个魯祖與麼驢年去。

師云大愚者裏即不然未具胞胎已前會得打折你腰。

中邑和尚見僧來乃拍口作和和聲仰山來邑亦拍口山從東過西邑又拍口山從西過東邑又拍口山當面而立邑云你從何得山云從溈山得山却問邑師從何得邑云我從章敬得。

師云看两个老和尚可煞漏逗對面相謾(瑘云愁人莫向愁人說)。

逹磨臨順世時謂二祖云你在吾身邊得个什麼祖禮拜依位立磨云汝得吾髓。

師云二祖被逹磨塗糊道得髓皮也未夣見因什麼紹嗣祖師位。

秘魔巖常持一义見僧來乃云道得也义下死道不得也义下死後大禪佛來跳向秘巖懷裏巖便撫大禪背三下大禪起來斫手云三千里外賺我來。

師云還有賺處也無非但賺他大禪佛大愚今日也賺大眾上來(瑘云雷聲浩大雨點全無)。

仰山有僧來辝山以手劃一劃其僧不去山又劃一劃其僧乃去。

師云前為什麼不去後為什麼却去要會麼特為注破前一劃與後一劃都成两劃。

佛在日有一女子旋遶世尊三匝乃入定世尊敕文殊出此女子定文殊盡其神力不能出得女子定世尊云下方去四十二恒河沙國有罔明菩薩能出此女子定于時罔明至女前彈指三下女子從定而出。

師云文殊是七佛之師為什麼出女子定不得罔明具什麼神力却出得要會麼僧投寺裏宿賊入不良家。

文殊問無着近離什麼處着云南方殊云南方佛法如何住持着云末法比丘少奉戒律殊云多少眾着云或三百或五百着却問此間佛法如何住持殊云龍蛇混雜凡聖同居着云多少眾殊云前三三與後三三。

師云文殊道前三三後三三作麼生會要會麼千年無影樹今時沒底靴。

古人道我有一句子待犢牛生兒即向汝道。

師云我即不然犢牛生兒也不向你道何故如是若向你道何處更有王老師。

道吾聞趙州來吾取豹皮裩着將吉嘹杖於三門下翹一足州[糸*(免/免)]到吾便唱喏州云小心伏事着吾又唱喏。

師云有人見得此二人落處不妨具眼若不知落處未具眼在乃擊禪床一下云若也不會打與三百。

德山小叅示眾云今夜不[前-刖+合]話有問話者三十棒有僧出禮拜德山便打僧云某甲話也未問和尚為什麼打某甲德山云你是甚處人僧云新羅人山云未踏舡舷好與三十棒。

師云時人盡道德山作家用得好若與麼還曽夢見麼大愚道德山被這僧一推直得瓦解氷消雖然如是今時覔一个尊宿也大難得。

普眼菩薩入定遍觀三千大千世界覔普賢菩薩不見未審普賢在什麼處佛言汝但於靜三昧中起一念必見普賢在空中乗六牙白象。

師云諸人者且作麼會普眼推倒世尊世尊推倒普眼你且道普賢在什麼處。

劒頌

輝日流光[執/力]還曽結眾疑吹毛撗宇宙擬把却施為[敞/目]起和根去擡眸早已遲投機湏得妙何豦覓牟尼

筠州大愚芝和尚語録

雲峰悅禪師語録序

無為楊　傑　撰

祖師門下正令全提坐斷十方壁立千仞摩竭掩室已渉塵勞淨名杜辭自彰瑕謫別傳一句盜賊破家不失本宗狐狸戀窟。

西山谷口南嶽峰前有大沙門曽行是令叢林學者輻湊景從報緣將終辤眾坐逝舎利充溢激射寳龕末後度人不可勝[婁*殳]後三十年黃梅齊曉山主求無為子序其錄云禪師諱文悅鍾陵人也。

恱禪師初住翆巖語録

門人　　齊曉　　編

師在同安受請陞座僧問師唱誰家曲宗風嗣阿誰師云新長老不[前-刖+合]話進云恁麼則大愚的子汾陽親孫師云放你二十棒　師乃云山僧今日平地喫交了也你等諸人還知敗闕麼然官不容針私通車馬拍禪床下座。

次夜小叅僧問昔日靈山分半座二師今日意如何師云天高誰側首進云恁麼則昔日靈山今日翆巖也師云地闊少知音學人喝師便打僧問抱璞投師請師雕琢師云不雕琢進云為什麼不雕琢師云雲從龍風從虎僧問佛不化本國和尚為什麼歸鄉住持師云放過一着僧擬議師便打　乃云莫更有作家禪客本分衲僧何妨出来共相證據有麼布袋裏盛錐子不出頭来也大好大凢扶竪宗乗亦湏是箇人始得若未有奔流度刃石火電光底眼不勞拈出臨際大師與德山座次德山云今日困濟云老漢䆿語作麼山擬拈棒濟便掀倒禪床師云竒怪諸禪德看此二貟作家一拶一捺略露風規大似把手上高山然雖如是未免傍觀者哂且道誰是傍觀者喝一喝擊禪床下座。

離同安眾請上堂僧問今離鳳嶺將届龍沙如何是不動尊師云天寒雨至進云特地上来伸此問師為如何不指南師云緊捎草鞋乃云山僧道慚荒薄德揣無堪豈謂使命遐飛僧徒雲請此盖堂頭和尚友于情深發揮道廣但勵履氷之志敢忘報德之誠而又翆巖一行專使俯近四十餘人數日之間頗多喧聒其於感愧併集山懷兼此者一行叅隨高德既蘊成人之羙更敦尅志之心其如跋渉長途各希愛護然出家逹士以利人為己任動若行雲止猶谷神豈有心於彼此情繫於動靜者哉既無心於彼此亦無象於去来所以紜紜自彼於我何為如是則兾諸上人高撗金錫輕卷雲袍明日遂行胡往弗利。

在上藍開堂宣䟽罷師指法座云還有不受人謾底麼有即出来推倒禪床喝散大眾然未是作家也且救得一半還有麼良久云既無人出来山僧今日不惜眉毛不免指鹿為馬翻日作月去也三十年後莫錯恠人好便陞座祝　聖畢又拈香云大眾此一辦香天不能蓋地不能載塵沙諸佛天下老師未敢正眼覷著諸人向什麼處摸索然官不容針私通車馬奉為先翆巖芝禪師乃加趺而座維那白槌云法筵龍象眾當觀第一義師云祖禰不了殃及子孫事到如斯寧容分雪所謂出世利生之事呼為第一義門但有言說都無實義諸人若也委悉山僧出世事畢其或未然有疑請問僧問承教有言若有聞法者無一不成佛此日朝蓋臨筵如何是法師云劒過遠矣尓方刻舟進云大愚山上曽施力豫章今日正宣揚師云臨崖看滸眼特地一場愁問師唱誰家曲宗風嗣阿誰師云識法者懼進云一言[糸*(免/免)]出駟馬難追師云放過一著僧撫掌師云自領出去問朝蓋已伸三請禮乞師一句露尖新師云重言不當吃進云恁麼則雲散家家月春来䖏䖏花師云斫額望扶桑問師有衝天之略學人有入地之謀两陣交鋒如何即是師云山僧打退鼓僧擬議師便喝學云相逢盡道休官去林下何曽見一人師云拖出去　乃云問話且止佛法正論非竟辨而可求擊揚鏗鏘以摧異學諸祖之道豈其然乎所以一大藏教不䏻自詮十方諸佛不䏻提唱輝騰今古逈絕見知圎滿十虚寧有方所只為情生智隔想變體殊雖終日行而不自覺是以勞他先聖逥首塵勞曲開方便方便即有還證明得麼若也證明得便䏻隨機利物應化無方出沒卷舒人間天上然雖如是即不得向衲僧門下何故笑破他口。

師入山大眾出接首座問德山宗乗即不問作麼生是臨際大用師云你甚䖏去來首座擬議師便掌首座云滕王閣又作麼生師喝云領眾歸去入院陞座僧問[敲-高+壴]聲絕名香爇臨際德山請師决師云頭戴天脚踏地進云學人今日失利去也師云錢唐去國三千里進云真善知識師云放你一頓問知師久蘊囊中寳今日當機事若何師云何不高聲問進云恁麼則學人退身去也師云還我話頭來學云喏師云杜撰衲僧　乃云山僧昔年曽到今日重來非唯人事增歡抑亦林泉如秀且道不傷物義一句作麼生道良久云天高東南地傾西北下座。

上堂僧問師登寳座舉唱宗乗學人上来請師垂示師云楚石不當玉進云相識滿天下知心能幾人師云杇木不可雕　復云此是普光明殿華藏師子之座人天普集凢聖共居今日曲順人情如何剖露若以宗乗舉唱直湏大地荒涼就下平高未免遭他笑恠且道不落化門一句作麼生道良久云惜取眉毛好便下座。

上堂諸佛出世平地䧟人祖師西来承虚接響一大藏教誑謼閭閻明眼衲僧自救不了諸人到這裏慿何話會良久云為眾竭力禍出私門擊禪床下座。

上堂寳劒已失虚舟[彳*(土/(之-、))]刻買帽相頭江南江北擊禪床下座。

上堂僧問如何是道師云路不拾遺進云如何是道中人師云草賊大敗僧禮拜師噓一聲　乃云臨濟先鋒放過一着德山後令且在一邊獨露無私一句作麼生道良久云翆巖今日失利以拂子擊禪床下座。

上堂三轉法輪於大千其輪本来常清淨毗婆尸佛在你諸人眉毛眼睫上放光動地轉大法輪看看見諸人不會却向翆巖拂子頭上般涅槃去也擊禪床下座。

上堂僧問名喧宇宙知師久翆巖家風略借看師云滑石不打連底凍僧便喝師云作什麼僧擬議師便打問鴻門未踏時如何師云擗進云踏後如何師云裂進云恁麼則天下歸漢去也師噓一聲　乃云千人排門不如一人踏關一人踏關千人萬人得到無疑安樂之地豈不快哉如今還有踏關者麼良久云見義不為何勇之有擊禪床下座。

上堂拈起柱杖云金鱗不現虚勞力収取絲輪歸去来擲柱杖下座。

上堂過去諸佛已滅未来諸佛未生正當今日佛法委在翆巖放行則隨機利物把住則瓦解氷銷且道把住好放行好良久云咄這野狐精以拂子擊禪床下座。

上堂髑髏常干世界鼻孔摩觸家風驀拈起柱杖云玄沙老子穿過了也會麼復云無人過價打與三百擊禪床下座。

上堂僧問寳劒未出匣時如何師云在匣裏進云出匣後如何師云京三汴四問如何是和尚家風師云大木大皮裹進云忽遇客来將何祗待師云小木小皮纏問如何是祖師西来意師云解纜放舡問如何是佛法大意師云天長地久進云恁麼則大盡三十日小盡二十九師云釋迦老子為什麼失却鼻孔僧無語師云脫空謾語漢　復云真不掩偽曲不藏直現在可驗固是謾人眼不得且作麼生是諸人眼還驗得麼若也驗得翆嵓瓦解氷銷若驗不得分付德山和尚便下座。

四月八日上堂僧問如何是佛師云寸釘入木進云意旨如何師云三生六十刼　復云教中道四月八是佛生之日放大光明照耀十方地湧金蓮華自然捧雙足東西及南北各行於七步分手指天地作師子吼聲上下及四維無能尊我者後来雲門大師舉了云老僧當時若見一棒打殺與狗子喫却且圖天下太平師曰竒恠諸禪德雲門雖有定乱之謀且無出身之路若也辯得許你頂門具一隻眼便下座。

上堂翆巖今日不惜眉毛向你諸人道一大藏教祖師覀来天下老和尚橫說竪說並不是衲僧分上事且作麼生是衲僧分上事驀拈起柱杖云這一隊漆桶便下座。

上堂竿木隨身逢場作戲然雖如是一手不獨拍眾中莫有作家禪客本分衲僧何妨出来共相唱和有麼時有僧出礼拜師云依俙似曲[糸*(免/免)]堪聽又被風吹別調中下座。

上堂僧問靈山拈花意旨如何師云一言[糸*(免/免)]出駟馬難追進云迦[葉-廿+卄]微笑意旨如何師云口是禍門問國師三喚侍者意旨如何師云有年有德　復云不用愛聖聖是空名不用厭凢凢是妄立若得聖凢情盡喚作體露真常所以古者道但盡妄緣即如如佛諸人還信得及麼若信得及止宿草庵且居門外三十年後鼻孔撩天莫錯恠人好擊禪床下座。

上堂官不容針私通車馬今日不惜身命與大眾舉箇古人話良久云毗婆尸佛早留心直至如今不得妙便下座。

上堂汝等諸人與麼上来大似刺頭入膠盆與麼下去也是平地喫交直饒不来不去朝打三千暮打八百便下座。

上堂一刀两叚未稱宗師就下平高固非作者翆巖到這裏口似[柩-久+扁]檐你等諸人作麼生商量良久云欲得不招無間業莫傍如来正法輪便下座。

上堂看風使㠶諸方共用斬釘截鐵翆巖不然光吞萬象一句作麼生道良久云龍頭蛇尾漢下座。

上堂未逹境唯心起種種分別逹境唯心已分別即不生知諸法唯心便捨外塵相諸禪德只如大地山河明暗色空法法現前作麼生說箇捨底道理於此明得正在半途須知向上更有一竅在便下座。

上堂三界無安猶如火宅出身一句作麼生道良久云雲在嶺頭閑不徹水流澗下太忙生下座。

上堂若見諸相非相即山河大地並無過咎諸上座終日着衣喫飯未曽咬破一粒米未曽挂著一條絲便能變大地作黃金攪長河為酥酪然雖如是着衣喫飯即不無衲僧門下汗臭氣也未夣見在下座。

解夏上堂僧問西天以蠟人為驗和尚此間以何為驗師云鐵彈子進云學人無用功處也師云學語之流問如何是諸佛出身處師云十字街頭進云豈無方便師云千重百匝　復云日月易流光隂倐忽始見安居又當自恣此夏喜得大眾各各道體康安然出家之流曠逹無礙初秋夏末或東去或西去出一叢林入一叢林忽有人問上座翆巖和尚今夏如何為人被他一問如何祗對莫道九九八十一莫道但得雪消去自然春到来莫道日出東方夜落西莫道合取狗口莫是下一喝撫一掌坐具驀口摵拂袖便行諸禪德如斯布露深屈翆嵓既不然者別作麼生披露試對眾道看還有道得底麼眾無語師云若到諸方莫道我從翆嵓来便下座。

上堂僧問万法歸一一歸何所師云黃河九曲進云恁麼則今古無間斷也師云可憐沙塞鴈嗚咽与春期問如何是第一句師云垂手過膝問如何是第二句師云万里崖州問如何是第三句師云糞箕掃帚問巔山巖崖還有佛法也無師云有進云如何是巔山嵓崖佛法師云猢猻倒上樹　復云老儒道仁者見之謂之仁智者見之謂之智百姓日用而不知是故君子之道鮮[ㄙ/天][(石*戈)/聿]法師亦謂在天而天處人而人原夫能天能人者豈天人之所能哉諸禪德故知先聖垂範理契必同你等諸人如何委悉良久云穿僧堂入佛殿北斗裏藏身三門頭合掌阿呵呵是什麼擊禪床下座。

上堂僧問學人心眼未通乞師方便師云十字街頭石幢子僧無語師云會麼僧云不會師云你豈不是洪州人問逹磨未来時如何師云流沙浪闊進云来後如何師云熊耳山高問如何是禪師云軍期急速進云有什麼交渉師云日馳五百　復云雲從龍風從虎水流濕火就燥且道衲僧就箇什麼竪起拂子云揔在這裏裂開也在我揑聚也在我良久喝一喝云王令稍嚴下座。

寒食日上堂諸上座還會麼冬至寒食一百五家家塚上添新土翻思拾得与寒山南北東西太莽鹵南泉不打鹽官[敲-高+壴]以拂子擊禪床下座。

上堂天明平旦万事成辦北俱盧州長粳米飯下座因入城眾請上堂僧問如何是豫章境師云樹色遠分仙尉宅湖光寒浸昔賢亭進云如何是境中人師云朝看東南暮看西北問如何是名無翼而長飛師云天上星進云如何是道無根而永固師云地下木有俗弟子問如何是佛師云著衣喫飯量家道進云恁麼則退身三步义手當胷去也師云醉後添盃不如無　復云語不投機承言者䘮直饒你說得天雨四花地搖六震衲僧門下[(打-丁+匆)/心]是喫棒數然事無一向理出多門曲順機緣豈無方便所以古者道閙市裏識取天子百草頭上薦取老僧拘留孫佛在你諸人脚跟下放光動地轉大法輪乃竪起拂子云看看見你諸人不會却向翆嵓拂子頭上入大光三昧去也擊禪床下座。

上堂未離兜率已降王宮未出[母-(、/、)+〡]胎度眾生畢古人與麼道只見錐頭利不見鑿頭方下座。

上堂僧問承教有言唯此一事實餘二即非真如何是此一事師云鼻孔大頭向下進云與麼則晨朝有粥齋時有飯也師云惜取眉毛好問如何是無縫塔師云四稜著地如何是塔中人師云香風吹萎花更雨新好者問如何是衲衣下事師云皮裹骨問牛頭未見四祖時如何師云庵內人不知庵外事見後如何師云水流澗下任縱橫問[舟-(白-日)]霞燒木佛意㫖如何師云橫三竪四進云院主為什麼眉鬚墮落師云七通八逹　復云始從鹿野苑終至跋提河四十九年間都来說一夣你等諸人還曽夣見麼所以道眼若不睡諸夣自除且作麼生是不睡底眼還驗淂麼若也驗得塵沙諸佛天下祖師揔向上座眼裏百雜碎若驗不得翆巖今日死中淂活。

上堂道是常道法是常法汝等諸人切莫枉用身心馳求語句所以道但有纖毫即是塵舉意便遭魔境撓且道不渉廉纖一句作麼生道驀拈起拄杖云放過一著便下座。

上堂看窟籠著楔罕遇當人通褒貶一句作麼生道良久云不得春風花不開花開又被風吹落以拄杖卓一卓下座。

上堂僧問學人解問譊訛句請師不[前-刖+合]訝人機師云髮長僧皃醜進云恁麼則日日香煙夜夜燈師云腦後合掌問承教有言但一月真中間自無是月非月如何是真月師云瞎驢趂大隊進云恁麼則早知今日事悔不慎當初師云脚頭脚尾　乃拈拄杖示眾云我喚這箇作拄杖子你諸人喚作什麼若喚作拄杖子蝦跳不出斗若不喚作拄杖子平地上喫交還有道得底麼良久云翆嵓今日失利擲拄杖下座。

上堂有佛䖏不得住無佛䖏急走過你等諸人橫檐拄杖向什麼䖏行脚良久云東勝身洲持鉢西瞿耶尼喫飯下座。

上堂假使心通無量時歷刼何曽異今日且道今日事作麼生良久云烏龜鑽破壁以拂子擊禪床下座。

上堂乾坤之內宇宙之間中有一寳秘在形山諸禪德頭上是天脚下是地口裏有舌面上有鼻寳在什麼䖏良久喝一喝下座。

上堂見聞覺知無障礙聲香味觸常三昧衲僧道會也山是山水是水飢来喫飯困来打睡忽然湏弥山[跳-兆+孛]跳入鼻孔裏摩竭魚穿你眼睛中作麼生商量良久云參堂去。

上堂北鬱正中宵閻浮即當晝輪迴如未惺薝蔔何曾嗅諸上座還會麼有智不假年高無智徒勞百歲。

上堂僧問不渉廉纖請師速道師云須弥山僧擬議師便打問如何是第一要師云蛇穿䑕宂如何是第二要師云猢猻上樹如何是第三要師云村裏草鞋問如何是般若體師云箭穿楊[葉-世+廿]進云如何是般若用師云李廣陷畨問如何是清淨法身師云紫枝荻樹云向上更有事也無師云有進云如何是向上事師云風吹日炙復顧視左右云放憨作什麼便下座。

上堂謹白參玄人是何言歟光隂莫虚度雪上更加霜下座。

上堂道遠乎哉觸事而真聖遠乎哉體之即神所以娑婆世界以音聲為佛事香積世界以香飯為佛事翆嵓這裏秖於出入息內供養承事過去未来塵沙諸佛無一空過者過現未来塵沙諸佛是翆嵓待者無一不到如一不到三十拄杖諸上座還會麼將此深心奉塵剎是則名為報佛恩擊禪床下座。

歲旦上堂僧問大眾雲集合談何事師云花須連夜發進云與麼則草偃風行也師云萬里望雲關進云入水見長人師云速礼三拜　復云三十六旬竟今朝還復起剎那不相知諸法何曾尓尊卑敘礼儀歡戚同居止廓哉㧾持門而人不能啟玉兔金烏藏頭露尾以拂子擊禪床下座。

冬至上堂晷運推移日南長至大家知有何勞特地日落三更騎驢入市參。

上堂觸目不會道猶教些子運足焉知路錯下名言諸上座翆巖今日將錯就錯你等諸人見色有眼聞聲有耳嗅香有鼻了味有舌因什麼却不會去良久云武帝求仙不得仙王喬端坐却昇天以拂子擊禪床下座。

上堂門裏出身易身裏出門難冬行春令即且置不渉程途一句作麼生道良久云渾家送上釣魚舡便下座。

上堂普賢行文殊智補陁巖上清風起[目*(宭-尹+工)]驢趂隊過新羅吉繚舌頭三千里。

上堂觀色即空成大智而不住生死觀空即色成大悲而不住涅槃諸禪德還會麼東勝身洲走馬西瞿耶尼著撲看看不審維摩老子喝一喝擊禪床下座。

上堂天得一以清地得一以寧君王得一以治天下衲僧得一旱地遭釘以拂子擊禪床下座。

上堂動容揚古路不墮悄然機師云古人與麼放開了也還跳得出麼[匕/且]饒你跳得出鼻孔也在翆嵓手裏且道翆巖鼻孔在什麼人䖏良久云得人一牛還人一馬下座。

上堂德山入門便棒臨濟入門便喝看這两箇老漢一場敗闕然則事不孤起起必有因翆嵓不著便盖是為眾竭力你等諸人平地喫交過在阿誰良久云當斷不斷反遭其乱驀拈拄杖一時趂下。

上堂摩竭掩室已不及初毗耶杜詞至今話杷向上一路千聖不傳是什麼熱要當衲僧門下壁立千仞也是賊過後張弓是你諸人心憤憤口悱悱皮下還有血麼㧾在這裏遞相埋沒有什麼了期以拄杖趂下。

上堂即今休去便休去若覔了時無了時此事若向言語上作解會意根下卜度天地懸殊大丈夫一刀两叚猶未相應豈况被人喚去方丈裏塗糊指注舉楞嚴[(石*戈)/聿]論根塵色法向上向下有無得失他時後日死不得其地近世更有一般宗匠二三十年馳聲走譽只管教人但莫上他言句喚作透聲色便問東[前-刖+合]西以為格外之句将此狂解遞相㳂襲從此混傷宗教誑惑後生苦哉苦哉我王庫中無如是刀㧾若似與麼行脚清風月下守株人涼兎漸遙芳草綠下座。

上堂汝等諸人與麼上来大似拋却甜桃樹尋山摘醋梨大凢行脚人十二時中也湏管帶些子始得豈可只與麼隨行逐隊虚生浪死看他先聖百般不奈何了向人道我今為汝保任此事終不虚也你等諸人還信麼直饒向這裏信得及也是[聽-王]事不真喚鐘作甕以拂子擊禪床下座。

到南嶽承天陞座僧問二師相見時如何師云石橋通大路進云恁麼則千里同風師云一字两頭垂進云大眾證明學人礼謝師云鈍致殺人問寳座既登於此日翆嶺家風略借看師云雨来山色暗進云莫便是和尚家風也無師云鐵山南面三千里　師乃云承天師兄早是瞞你諸人了也翆嵓乍到不可雪上更加霜然則一言[糸*(免/免)]出駟馬難追事到如斯不免塗灰抹土盖為祖禰不了殃及兒孫三十年後鼻孔遼天莫錯恠人好下座。

初住翆巖語録

次住法輪語録

初入寺陞座僧問法席久虚師子吼乞師方便震雷音師云好生聽取進云與麼則一音[糸*(免/免)]剖大眾沾恩師云雲綻不湏藏九尾怒君殘壽速歸丘僧便禮拜師乃云法不孤起仗境方生道不虚行遇緣即應然通方之士舉必知歸游渉之徒何妨進步有麼良久云釣竿斫盡重㘽竹不計功程得便休。

開堂陞座僧問善法堂開於此日第一義諦請師宣師云何不早問進云學人未曉師深旨乞師方便再垂慈師云去去西天路迢迢十萬餘問如何是法輪境師云岣嶁峯高雲半出進云如何是境中人師云五湖来往任縱橫問如何是和尚為人一句師云雨来山色暗進云莫便是和尚為人䖏也無師云你眼在什麼䖏僧擬議師便打　乃云且住且住大象既消希音杳絕旁通實化開拓權門於是三藏五乗對機設教猶國家兵噐不得已而用之爾後逹磨覀来單傳心印一花五[葉-世+廿]分布寰中大似持聾作啞何故况你諸人各有一叚事耀古騰今通廓等於太虚明淨同乎皎鏡現在可驗固是瞞人眼不得且何者是諸人眼還驗得麼若也驗得塵沙諸佛三乗十二分教六代祖師天下老和尚盡向諸人眼裏百雜碎若驗不得前是案山後是主山良久復拈香云此日一會固非小緣匝地普天孰不欣慶更不敢祝賛皇風囬向諸僚何故古人道吾禱久矣豈况當今聖主賢臣者哉久立大眾伏惟珍重。

上堂一道直如絃家家當戶前有人爭共進至竟[(打-丁+勿)/心]論先喝一喝擊禪床下座。

上堂觀色即空成大智故不住生死觀空即色成大悲故不證涅槃驀拈拄杖云竪窮三際橫遍十方塵沙諸佛天下祖師盡在拄杖頭上縱橫十字轉大法輪見麼見麼見你諸人不會走入新羅國裏去也卓拄杖下座。

上堂春日雨滋霑漙逐根苗得門戶甜者甜兮苦者苦便下座。

上堂相逢不擎出舉意便知有也是萬里望鄉關所以保福有言擊石火睒電光透得透不得未免喪身失命而今還有透得底麼良久云為眾竭力禍出私門下座。

上堂火熱風動搖水濕地堅固然於一一法依根[葉-世+廿]分布所以雲從龍風從虎水流濕火就燥且道衲僧就箇什麼良久云千箇作團萬箇作隊困則一䖏睡夢則各自做便下座。

上堂僧問久戰沙場為什麼功名不就師云誰遣你進云道㤗不傳天子令時清休唱太平歌師云誰遣你　復云元首明哉股肱良哉風以時雨以時五穀熟万民安有什麼事但能隨順世緣自然合於正理不見祖師道入得世間出世無餘諸禪德還會麼良久云三邊若得渾無事四海何愁不太平下座。

上堂直得地搖六震天雨四花祖師門下白雲千里萬里下座。

上堂叮嚀損君德無言最有功任從滄海變終不為君通諸禪德還會麼口是禍門擊繩床下座。

上堂拈起拄杖云掌鉢盂向香積世界為什麼出身無路挑日月於拄杖頭上為什麼有眼如盲直得風行草偃響順聲和無纖芥可留猶是交爭底法作麼是不交爭底法以拄杖卓一卓下座。

上堂舉教中道此見及緣元是菩提妙淨明體又道林木池沼皆演法音交光相羅如寳絲綱竒恠諸禪德古聖與麼說話喚作囬首塵勞曲開方便所以道如我按指海印發光汝暫舉心塵勞先起會麼拂子且將揮世界拄杖權為[前-刖+合]話人以拂子擊禪床下座。

上堂僧問浩浩之中如何辨主師云波斯入閙市進云與麼則不假披沙也師云學語之流僧便禮拜師云語不離巢道焉能出蓋纏片雲橫谷口迷却幾人源下座。

上堂有情之本依智海以為源含識之流㧾法身而為體只為情生智隔想變體殊逹本情亡知心體合諸禪德會麼古佛與露柱相交佛殿與天王闘額若也不會單重交拆擊禪床下座。

上堂拂子吞却須弥山尋常言論德山卓牌閙市裏作麼生商量良久云官不容針私通車馬下座。

上堂僧問金烏未必常當午玉兔半夜不曾昬時如何師云點即不到僧無語師云會麼僧云不會師云到即不點問如何是心地法門師云莫從人覔進去不從人覔如何得師云此去衡陽不遠　乃云諸禪德既入叢林善叅知識知識非他非他謾覓法性徧圎心源湛寂避尚無門求之何益君不見黃檗掩耳百丈卷席直下分明無別消息得失是非一時氷釋喝一喝下座。

上堂玄沙不出嶺保壽不渡河善財叅知識五十三貟慧遠結黑白一十八士雪峯三度上投子智者九句談法華且道這箇漢是野干鳴師子吼喝一喝擊禪床下座。

上堂未離兜率已降王宮未出[母-(、/、)+〡]胎度眾生畢法輪到這裏有口無用䖏你等諸人還相委悉麼若相委悉天下老和尚鼻孔㧾在你手裏若也不會啼得血流無用䖏不如緘口過殘春下座。

上堂舉不顧即[前-刖+老]互擬思量何刼悟乃竪起拂子云如今舉了也你作麼生顧良久云擬思量何刼悟擊禪床下座。

上堂舉教中道於三七日中思惟如是事我寧不說法疾入於涅槃師便喝云當時若有人出来下得這一喝塞却老胡咽喉豈不天下肅靜四夷蕩蕩而今放開了也是你諸人還皮下有血麼良久云為眾竭力禍出私門卓禪床下座。

上堂古鏡照精其精自形古教照心其心自明諸禪德會麼心明諸法朗性昧眾緣昏日月不到䖏特地好乾坤喝一喝下座。

上堂十方同聚會箇箇學無為此是選佛場心空及第歸古人一期與麼道衲僧家還甘也無若甘去行脚眼在什麼䖏若不甘轉身一句作麼生道良久喝一喝卓禪床下座。

上堂聲色不到䖏病在見聞言詮不及䖏過在唇吻離却咽喉一句作麼生道還有人道得麼若道得坐却天下人舌頭若道不得法輪門下有粥有飯下座。

上堂便與麼會也是雪上加霜更待[敲-高+壴]兩片皮白雲千里萬里擊禪床下座。

上堂語不離巢道焉能出蓋纏片雲橫谷口迷却幾人源所以言無展事語不投機承言者喪滯句者迷你等諸人到這裏慿何話會良久云欲得不招無間業莫傍如来正法輪珍重。

上堂舉教中道林木池沼皆演法音交光相羅如寳絲網又道鐘鳴[敲-高+壴]響宣真實水綠山青為舉揚諸禪德還會麼忽若有箇衲僧出来道話墮也且作麼驅遣良久云啼得血流無用䖏不如緘口過殘春。

上堂舉古者道學道先須有悟由還如曽闘快龍舟雖然舊閣閑田地一度[亡/(罩-卓+(月*羊*几))]来方肯休古人與麼道大似貪觀白浪失却手撓眾中還有撿點得出底麼若撿點得出救取古人若撿點不出法輪今日失利去也擊禪床下座。

後住雲峯語録

上堂古者道風動心搖樹雲生性起塵若明今日事暗却本來人今日事且置作麼生是本來人良久云鶴有九皐難翥翼馬無千里謾追風珎重。

冬日上堂節令届書雲山家何所論一輪[糸*(免/免)]出海万類盡沾恩以拂子擊禪床下座。

上堂舉明教大師示眾云初秋夏末莫道我不向你諸人道大家看火燭師云明教老人憐兒不覺醜盖由土曠人稀是你諸人今夏在這裏老僧深不欲向你道惜取眉毛好便下座。

上堂古者道古路若為登金僊道可慿不勞平有物不物未全稱且道全稱一句作麼生道雲峰打退鼓以拂子擊禪床。

上堂臨濟先鋒放過一著德山後令且在一邊獨露無私一句作麼生道良久云堪嗟楚下鐘離末以拂子擊禪床下座。

上堂古人道動容揚古路不墮悄然機還會麼古人與麼和底翻了也有般漢聞之如風過樹有什麼救豦以拂子擊禪床下座。

上堂舉興化問克賔維那汝不久為唱道之師克賔云我不入這保社化云你會了不入不會了不入克賔云我惣不恁麼化便打遂罰錢五貫設鑽飯了趂出院後来却法嗣興化師云還會麼路遙知馬力歲久見人心以拂子擊禪床下座。

上堂古人道言多去道轉遠秖如未言道在什麼䖏乃云欲得不招無間業莫傍如来正法輪以拂子擊禪床下座。

上堂教中道種種取捨皆是輪迴未出輪迴而辨圎覺彼圎覺性即同流轉若免輪迴無有是[皮-(〡/又)+(王/匆)]你等諸人到這裏且作麼生辨圎覺良久云荷[葉-世+廿]團團團似鏡菱角尖尖尖似錐以拂子擊禪床下座。

上堂舉僧問法眼云秋風[糸*(免/免)]動貧者何依法眼云若能知恩即解報恩師乃云還會麼一[葉-世+廿]飃空便見秋法身須透閙啾啾來年更有新條在惱乱春風卒未休以拂子擊禪床下座。

上堂僧房閴寂夏修持閉戶踈人恠亦知儂家自有同風事千里無来却肯伊且作麼生是同風事還會麼餬餅蒸作家常茶飯一言半句古人葛藤雲峯與你两無交渉下座。

上堂舉教中道歸源性無二方便有多門聖性無不通順逆皆方便還會麼所以道不浪階隨功涉位經有經師論有論主你道衲僧門下還有這箇消息麼良久云一言[糸*(免/免)]出駟馬難追下座。

上堂聲色不到䖏病在見聞言詮不及䖏過在脣吻離却咽喉脣吻一句作麼生道還有人道得麼若也道得坐却天下老師三世諸佛舌頭若道不得但知隨例飡䭔子也得三文買草鞋下座。

上堂舉教中道知幻即離不作方便離幻即覺亦無漸次大眾還會麼須弥踣跳入你鼻孔裏即且從你道娑竭龍王年多少[冉-工+又]重千斤智無銖两下座。

室中舉古

師一日謂侍者曰汝問訊了一邊立地是什麼道理[前-刖+合]云不會師云過這邊立侍者便過師云無端無端。

舉僧問雪峯如何是佛峯云寐語作什麼師云古人與麼道喚作應病與藥放過即不可若不放過你這裏下得什麼語僧擬議師以拂子驀口打。

舉法燈禪師初開堂日示眾云山僧本欲跧棲巖竇隨眾過時又緣清涼老人有不了底公案今日出来為他分扸時有僧問如何是不了底公案燈便打祖祢不了殃及兒孫僧云過在什麼䖏燈云過在我殃及你師云這漢一期與奪也似光前絕後及乎拶著又却龍頭虵尾如今莫有為清涼作主底麼。

舉教中道法身流轉於五道是故眾生現時法身不現乃竪起拂子云這箇是拂子那箇是法身又云這箇是法身那箇是拂子會麼法身吞却拂子拂子吞却法身於此若不會十月仲陽春。

舉黃蘗一日問百丈云從上相承底事和尚如何指示於人百丈㩀坐蘗云後代兒孫將何傳受百丈云我將謂你是箇人便歸方丈師云怜兒不覺醜然雖如是盡法無民。

舉玄沙和尚一日見長生乃作一圎相云一切人出此不得沙云情知你向鬼窟裏作活計生云某甲只恁麼和尚作麼生沙云一切人出此不得生云某甲適來與麼道為什麼不得和尚便道得沙云我道得你道不得師云道得道不得㧾在玄沙圈繢裏如今還有出得底麼。

舉僧問趙州學人乍入叢林乞師指示趙州云你喫粥了也未僧云喫粥了也州云洗鉢盂去其僧大悟後雲門拈云且道有指示無指示若道有指示向伊道什麼若道無指示其僧因什麼悟去師云雲門不識好惡恁麼說話大似為蛇畫足與黃門㘽鬚翆巖則不然這僧與麼悟去入地獄如箭射。

舉雪峯示眾云盡乾坤大地撮来如一粒粟米大拋向面前[泳-永+(夾/(恭-共))]桶不會打鼓普請看師云雖然匹上不足翆嵓更與葛藤拈拄杖云還見雪峯麼。

舉黃蘗在南泉會裏為首座一日捧鉢盂向南泉位上坐南泉入堂見乃問長老什麼年中行道蘗云威音王已前泉云猶是王老師兒孫在下去蘗便過第二位坐泉便休師云從來叢林極有商量或有道須知黃蘗有䧟虎之機又道須知南泉有殺虎之威若㩀與麼說話誠實苦哉殊不知這般老賊有年無德一箇喫飯坐䖏也不依本分若在翆嵓門下說什麼威音王已前王老師更大直須喫棒了趂出。

舉雲門大師示眾云佛法也大有只是舌頭短師云雲門大師與麼道也是秦州來僧云和尚作麼生師便打。

舉祖師道泡幻同無礙云何不了悟逹法在其中非今亦非古師驀拈拄杖云三世諸佛六代祖師天下衲僧鼻孔惣在這裏又打香䑓一下云南贍部洲北鬱單越。

舉汾州和尚示眾云識得拄杖子行脚事畢師拈起拄杖云這箇豈不是拄杖子阿那箇是你行脚事復云楖[木*栗]橫擔不顧人直入千峯万峯去。

舉古者道有物先天地無形本寂寥䏻為万象主不逐四時凋且道是什麼物又云水長舡高。

舉古者道過去諸如來斯門已成就現在諸菩薩今各入圎明未来修學人當依如是法師云停囚長智養病喪軀驀拈拄杖云什麼䖏去也。

舉古者道禪非意想道絕功勳汝等諸人作麼生叅。

舉祖師道如來一切法為度一切心我無一切心何用一切法還信得及麼若信得及止宿草庵且居門外若信不及長連床上有粥有飯。

舉肇法師道智有窮幽之[鑒-(罩-卓)]而無知焉神有應會之用而無慮焉古人與麼道也大殺費力爭如諸上座寒即圍爐向火熱即竹林溪畔坐然雖如是我且問你畢竟事作麼生。

舉祖師道吾本來茲土傳法救迷情你道這漢還自救得也未又道一花開五[葉-世+廿]結果自然成一人傳虚萬人傳實。

舉古者道剃髮著袈裟宜應行聖道自餘閑雜事俱為生死因師云汝等諸人橫檐拄杖撥草瞻風遶天下行脚且道還曽踏著田地也無僧無對師云虚生浪死漢。

舉瑞巖空寂禪師尋常方丈內自召主人公自云喏又云惺惺著師云鬼窟裏作活計却問傍僧云你還識瑞巖老漢麼僧無對師云蒼天蒼天。

舉教中云有智若聞則能信解無智疑悔則為永失師云釋迦老子壓良為賤你還甘麼若甘去行脚眼在什麼䖏若不甘轉身一句作麼生道。

舉智門和尚道何物苦求而不得何物不求而自來何物鐵椎打不破何物晝合而夜開若人會得山僧意琉璃殿上長青苔師云會麼穿破你髑髏拶破你鼻孔。

師一日僧侍立次師忽召云某甲僧應喏師云過去諸佛也與麼未來諸佛也與麼僧云和尚又作麼生師便打復云來來僧近前師云我早是無端入屎坑裏是你屎臰氣也不知。

舉盤山和尚道似地擎山不知山之孤峻如石含玉不知玉之無瑕師云這老漢生來莾鹵學[皮-(〡/又)+(王/匆)]顢頇似地擎山如石含玉什麼䖏得這消息來。

舉教中道此見及緣元是菩提妙淨明體祖師亦云六塵不惡還同正覺師云會麼直饒你向這裏叅見祖師了更買草鞋行脚三千里外也被翆嵓換却眼睛了也還有不甘底麼。

舉睦州見僧來云見成公案放你三十棒師云作賊人心虚。

舉古者道虚堂閴寂夏修持閉戶踈人恠亦知儂家自有同風事千里無來却肯伊師云說什麼千里無來直得萬里無來鼻孔也在翆嵓手裏僧云和尚只見錐頭利不見鑿頭方師呵呵大笑云道什麼僧擬議師以拄杖趂出。

舉盤山道心若無事萬法不生師云會麼僧云不會師云頼遇你不會山僧拾得口喫飯。

舉睦州示眾云放開也在我揑聚也在我師云負入不負出。

舉古人道山河石壁不礙眼光師云作麼生是眼又拈起拄杖打禪床一下云須弥山百雜碎即不問你且道娑竭羅龍王年多少。

舉舎利弗問須菩提夢中說般若波羅密與覺時是同是別師遂喝云當時若下這一喝免見落三落四須菩提云此義幽深吾不能說此會有弥勒大士當往問之師云果然舎利弗遂迴首問弥勒弥勒云誰名弥勒誰是弥勒者師云什麼䖏去也。

舉五洩初叅石頭[糸*(免/免)]到門便問一言相契即住一言不契即去石頭㩀坐五洩拂䄂便行石頭遂召闍梨闍梨五洩迴首石頭云從生至死只是這箇迴頭轉腦作什麼五洩因而有省師云石頭老坐不定把不住似這般檐板漢教去便休又喚迴頭來却被他塗糊一上道我向這裏有箇悟䖏驢年未夢見在。

舉古德云擬將心意學玄宗狀似西行却向東徒經累刼終難會會得還歸六道中僧云某甲不會師云苦瓠連根苦甜[瓜-、]徹蔕甜。

舉木平叅洛浦問一漚未發時如何浦云移舟諳水脉舉棹別波瀾木平不契後叅盤龍亦如前問龍云移舟不別水舉棹即迷源木平於是大省師云這漢當初於洛浦言下悟去猶校些子却向盤龍死水裏淹殺後来有人問如何是木平[前-刖+合]云不勞斤斧師云果然只在這裏諸禪德大凢發足超方也須甄別邪正識辯真偽帶些眼筋始得然雖如是賊過後張弓。

舉趙州問南泉知有底人向什麼䖏去泉云山下作一頭水牯牛去州云謝和尚指示泉云昨夜三更月到[穴/忽]師云若不是南泉洎乎打破蔡州。

舉法眼示眾云識得橙子周匝有餘雲門道識得橙子天地懸殊師云官不容針私通車馬。

舉僧問[葉-世+廿]縣省和尚諸餘即不問如何是當今施設省云有你這驢漢問僧云恁麼則打鼓弄琵琶去也省云捺胃放屁聲師云然則倚[執/力]欺人爭奈事不孤起[葉-世+廿]縣失却一隻眼還有撿點得出麼若也撿點得出翆巖分坐與你若撿點不出橫案鏌[鉺*ㄗ]全正令太平寰宇斬癡頑。

舉祖師示眾云吾有一物非青黃赤白男女等相汝等諸人還識麼師云當時忽有个漢出來為眾竭力不惜身命便與掀倒禪床喝散大眾子孫也未到斷絕却有沙弥出來道某甲識祖云你既識喚作什麼云是諸佛之本源神會之佛性祖便打云吾喚作一物尚不中你更喚作本源佛性此子已後設有把茅蓋頭只成得箇知解宗徒師便喝云祖禰不了殃及兒孫如今還有不甘底麼。

舉僧問汾州如何是接初機句州云你是行脚僧如何是驗[社-土+內]僧句州云西方日出夘如何是正令行底句州云千里馳來呈舊面如何是定乾坤底句州云北俱盧洲長粳米飯食者無貪亦無嗔州云將此四轉語驗天下[社-土+內]僧師云将此四轉語被天下[社-土+內]僧勘破。

舉保壽開堂三聖為請主[糸*(免/免)]陞座聖推出一僧保壽便打聖云似恁麼為人瞎却鎮州一城人眼去在壽擲下拄杖便歸方丈師云臨濟一宗掃地而盡因什麼到這裏驀拈起拄杖云什麼䖏去也。

舉興化一日與同光帝坐次帝云朕収下中原獲得一寳只是無人酬價興化云略借陞下寳看帝以两手舒開幞頭脚化云君王之寳誰敢酬價師云會麼真不掩偽曲不藏直有眼者辨取。

舉睦州問僧什麼䖏來僧云那邊劄州云老僧屈僧云和尚即得州云檐枷過狀擗脊便打師云睦州何用繁詞那邊劄擗脊便打。

舉先地藏問修山主甚䖏來主云南方來藏云南方近日佛法如何主云商量浩浩地藏云爭如我這裏插田博飯喫師云會麼插田博飯喫言中誰辨的午後打齋鐘金剛曽失色。

舉睦州示眾云裂開也在我捏聚也在我時有僧問如何是裂開州云三九二十七菩提涅盤真如解脫即心即佛我且恁麼道你又作麼生僧云某甲不恁麼道州云盞子落地楪子成七片師云會麼相罵饒你接觜相唾饒你潑水。

舉雪竇示眾云要知真實相為但以上無攀[仁-二+印]下絕己躬自然常光現前箇箇壁立千仞師云雪竇與麼為人入地獄如箭。

舉五通仙人問佛佛有六通我有五通如何是那一通佛召仙人仙人應諾佛云那一通你問我師云大小瞿曇被這外道勘破了也有傍不肯底出來我要問你如何是那一通。

舉古人道牽牛向水東不免官中徭役牽牛向水西不免官中徭役不如隨分納些子師云說什麼納些子盡乾坤大地色空明暗情與無情惣在翆嵓這裏放行則隨緣有地把住則逃竄無門且道放行好把住好。

舉僧叅南院[糸*(免/免)]入方丈以手指云敗也院乃拈起拄杖度與僧僧[糸*(免/免)]接院便打師云這僧雖然頂上有光爭奈脚下似[泳-永+(夾/(恭-共))]直饒十字縱橫朝打三千暮打八百。

舉古人道無邊利境自他不隔於毫端十世古今始終不離於當念師云手擎日月背負湏弥即不問你新羅國裏一句作麼生道。

舉古人道閙市裏識取天子百草頭上薦取老僧雲門道蝦䗫入你鼻孔裏毒蛇穿你眼睛中且向葛藤䖏會取師云雲門大師恁麼道大似和泥脫墼若無後語疑殺天下人翆岩今日因行不妨掉臂乃竪起拂子云還見雲門麼。

舉世尊一日於涅盤會上人天普集以手摩胷告大眾云汝等善當觀我紫磨黃金身瞻[仁-二+印]令足莫令後悔若言吾滅非吾弟子若言吾不滅亦非吾弟子于時百千万眾一時悟道師云然則膏肓之門不足以發藥翆岩且作死馬醫你等諸人皮下還有血麼。

舉南泉一日問黃蘗定慧等學明見佛性此理如何蘗云十二時中不依倚一物始得泉云莫是長老見䖏云不敢泉云漿水錢且致草鞋錢教什麼人還蘗便休師云若不同床卧焉知被裏穿。

舉古者道露裸裸赤洒洒四維無遮障上下沒可把師云朝游羅浮暮歸檀特即不問你脚跟下一句作麼生道。

舉龐居士問馬祖不昧本來人請師高著眼祖直上覷士云一等無弦琴唯師彈得妙祖直下覷士禮拜祖便歸方丈士隨後云今日弄巧成拙師云且道賔家弄巧成拙主家弄巧成拙還有人揀得出麼若揀得出三十棒一棒也較不得若揀不出來年更有新條在惱乱春風卒未休。

舉教中云有諍則生死無諍則涅盤師云直得風行草偃響順聲和不求諸聖不重己靈無纖芥可留猶是爭諍法且作麼生是無諍底法。

舉古者道三世諸佛不知有師云如䖝[飢-几+(乏-之+虫)]木狸奴白牯却知有師云雪上加霜。

舉德山問龍潭久嚮龍潭及乎到來潭又不見龍又不現潭云子親到龍潭山便休師云你識龍潭老麼僧擬議師以拂子驀口打。

僧入室舉僧問趙州萬法歸一一歸何所師便喝僧忙然師却問趙州道什麼僧擬議師以拂子驀口打。

舉僧問智門祚和尚如何是佛門云踏破草鞋赤脚走如何是佛向上事門云拄杖頭上挑日月師乃問僧會麼僧云不會師乃以頌示之鞋穿赤脚走[社-土+內]僧休大口日月杖頭挑面南看北斗僧便禮拜出師云來來僧乃迴頭師云莫教撞著露柱。

舉溈山宥和尚方丈頌云溈山方丈峭峻難上若人踏著氣如礬將師云作家宗師天然有在僧云和尚作麼生師有頌示之翆岩方丈曽無遮障[社-土+內]子入來便見和尚僧便禮拜起師云還見翆岩這箇老漢麼僧擬議師以拂子驀口摵。

舉僧問香林如何是[社-土+內]衣下事林云臘月火燒山師乃問僧會麼僧云不會師云你為什麼謾老僧其僧良久云某甲也有箇會䖏師云香林亦須喫棒。

小叅舉先百丈因歲暮示眾云你一隊後生經律論固是不知也入眾叅禪禪又不會臘月三十日且作麼生折合去師云灼然諸禪德去聖時遙人心淡薄看却今之叢林更是不得也所在之䖏或聚徒三百五百浩浩地只以飯食豐濃寮舎穩便為旺化也中間孜孜為道者無一人設有十箇五箇走上走下半青半黃會即惣道我會各各自謂握靈蛇之寳孰肯知非洎乎挨拶鞭逼將來直是万中無一苦哉苦哉所謂般若叢林歲歲凋無明荒草年年長就中今時後生[糸*(免/免)]入眾來便自端然拱手受他別人供養到䖏菜不擇一莖柴不般一束十指不霑水百事不干懷雖則一朝快意爭奈三塗累身豈不見教中道寧以熱鐵纏身不受信心人衣寧以洋銅灌口不受信心人食上座若是去直饒變大地作黃金攪長河為酥酪供養上座也未為分外若也未是至於滴水寸絲便須披毛戴角牽犁拽杷償他始得不見祖師道入道不通理復身還信施此是决定底事終不虚也諸上座光隂可惜時不待人莫待一朝眼光落地緇田無一簣之功鐵圍䧟百刑之痛莫言不道珎重。

偈頌

原居(二首)

挂錫西原上玄徒苦問津千峯銷積雪万木自迴春谷暖泉聲遠林幽鳥語新翻思遺隻履深笑洛陽人

挂錫西原上誰同振此風卷簾千障日坐石一枝[竺-二+卬]雪嶺書無說衡陽信不通迴觀清景外雲鳥自憧憧

三印

一印印泥賢愚共知裂轉鼻孔頂上金槌

一印印水徒張唇觜未渉流沙洪濤競起

一印印空明月清風爍迦羅眼齋後之鐘

春日閑居(四首)

林下春時節融融萬物新睠茲和煦力孰不謂通津

林下春時節幽居境倍清曉雲分岳色流水帶鶯聲

林下春時節遲遲日漸暄不知謌有道泉石自相便

林下春時節誰同狎此心野花開不盡巖檜冷森森

布袋和尚(五首)

散誕不拘儀[車*丸]終日拖泥帶水茫茫竟未知歸教伊從誰雪耻

困來抱囊無語傍觀盡生疑慮未免開献諸人是甚閑家破具

貧道本無遮護舉目知君罔措可憐二月三月是䖏蜂狂蝶舞

莫訝衣裳破碎入[壓-猒+黑]且無忌諱撗身要道等人那箇便知圈繢

日暮愛㳺貧里豈是圖他小利分明報你諸人臘水氷霜滿地

和泥合水(五首)

余有一道千聖不到北走南奔相頭買帽是何之道雲橫碧嶠

余有一辨風生岳面舉目千差知君不薦是何之辨僧堂佛殿

余有一說善知時節若人會得眼裏添榍是何之說春寒秋熱

余有一劒寒光若練虎嘯風生飛霞走電是何之劒灰頭土面

余有一機聖凢共知拈却鼻孔舉起須弥是何之機淵明皱眉

示學者(三首)

赫日光中誰不了底事堂堂入荒草擔簦負笈苦勞心從門入者非家寳演宗乗提祖教千年枯骨何堪咬南北東西歸去来拈得鼻孔失却口

經不看禪不會終日擁炉長瞌睡五湖禪子競頭來眨上眉毛三門外

翆嵓不會禪[仁-二+印]面看青天打破大唐國笑殺老南泉

因雪示眾(二首)

雪雪片片交飛無暫歇萬里江山一樣平要津把斷

底時節

文殊印普賢訣杲日當空還漏泄無言童子念摩訶憍梵鉢提長吐舌

宗本義

宗本[糸*(免/免)]彰義已賖徒将心識話周遮漁人夜唱歸煙島樵父春行踏落花

六相義

成壞惣別同異帝網交叅六義拈起大地山河透出過現未世文殊夢裏楊眉普賢空中彈指三十年後自看且恁和泥合水

頌古十二首

灌水不滿巵運雪不填井吁哉碧眼人迢迢渉[卄/忽]嶺絕粒既無功負舂寧有省一花五[葉-世+廿]開猿嘯諸峯頂

入門何必辨來機潦倒禪和不自知栢樹庭前剛指注翻令平地下針錐

抱拙少林已九年趙州忽長亭前栢可憐無限守株人寥寥坐對千峯色

平常心是道舉步入荒草翻嗟王老師到底不能曉玉兔金烏任飛走

桃花見後謂無疑壯志由來本是伊若問玄沙言未徹現前贓物自家知

趙州有語喫茶去明眼[社-土+內]僧皆賺舉不賺舉未相許堪笑禾山解打鼓

杖林山下竹筋鞭頭尾拈來惣一般莫恠玄沙不出嶺他家元是釣漁舡

言中辨的老禪和驀直䑓山路不蹉勘破却囬人莫問岳陽舡子洞庭波

踏著秤槌硬似鐵矇瞳禪和猶未瞥三冬嶺上火雲生六月長天降大雪

杜禪和杜禪和一箇餬餅無奈何礼拜任君頭著地海東舩子過新羅

洞山有語麻三斤[社-土+內]子擎拳要問津因憶舊年看草字張顛顛後更無人

休問藏身北斗撩他露柱煩惱[跳-兆+孛]跳撞入燈籠穿却湖南長老

因僧舉泐潭頌乃有頌示之

北斗藏身事不孤韶陽由是䘮殘軀而今澤國垂綸者猶把鯹鱣誑懵夫

留僧

侍余凾丈二三秋日損由來道未詶何事解衣輕取別鉢囊猶挂樹梢頭

數珠

落落循環在手茫茫未知出跳雖然本自圎成爭奈其中一竅放行怛薩舒光把住毗沙匿曜有時捉向手中貴與[社-土+內]僧取笑

南峯師子山

狀奪西河類雄雄鎮此峯爪牙終不露狐兎自潜蹤

雲門上菴

草堂危構若耶西九夏幽居景物竒簾卷乱峯初雨後白雲流水自相隨

送化士(二首)

化門舒卷豈同時出塞還須斬萬機道㤗却旋林下日卷簾閑看岳雲歸

送文禪者

禪人別我訪南宗吳楚山川去幾重莫謂臨歧無可贈萬年松在祝融峯

送寧首座

一語通諸密開權渉化門當機如有路北斗坐南坤

送就維那

振錫歸韶石重来欵竹扉無言宣祖意溢目太陽輝

送華禪者

一字不出頭十字不挑脚可惜少林人端坐無斟酌孰云錯金錫高擎返故鄉清風浩浩生寥廓

送聰山主

故國曽不住他鄉無暫留肩橫一枝錫何䖏問蹤由

寄慈濟大師

凛凛氷風臨晚景環爐獨坐雙峯頂茫茫六合曽未知月冩千江萬江影

寄福嚴禪師(二首)

跡遁寒岩雲鳥絕隂崖流水花微發昨夜天風掃石床寥寥坐對三生月

一[葉-世+廿]落兮天下秋古今人事謾悠悠皇㤙三讓名還大千載真風詠莫休

寄雲蓋鵰禪師

情忘應許道相交肯謂川途有所遙月皎五峯湘水白雲蒸石廩露偏饒

寄南華慈濟禪師

曹溪何幸示來書忽憶當年在大愚堪笑堪悲無限事甜[瓜-、]生得苦葫蘆

握草為金未足竒韶陽風骨與誰知年來老大渾無用應對盧公獨斂眉

寄木山長老

刊石休誇自點頭武陵法道欲誰醻年來應是慵開眼獨坐龍門見九州

寄龍王進長老

南北山居道不殊不殊猶未得通途龍峯地暖花應秀石廩雲寒萬仞孤

與李君行者

辭家日久慕叅禪不憚崎嶇甚可憐報汝速湏歸故里䦨冬耕取昔年田

暮冬旅懷

雪壓恠松枝欲折衰病畏寒長擁爐添薪坐久眼忽瞑偃卧不知山月晡

瞻木平道人

岳頂雲披清風皃古一漚未形万機起縷道極致淳行敦亡矩稽首木平不勞斤斧

禪人[冗-几+(舄-臼+(〡*日))]余真固命余賛

頂高頰拳祖佛之怨唇尖鼻缺禪庭之孽天下人憎這箇老傑

十五十六天輪地軸日面月面神嘷鬼哭少室從風竹馬年而今莫問胡家曲(咄)

自詒一首

壞[社-土+內]曽披蒙雪頂遶軒松竹冷相侵虚堂夜永坐將半花落嵓前知幾深

山居四首

片片殘紅隨遠水依依煙樹帶斜陽橫笻石上誰相問猿嘯一聲天外長

靜聽凉飈遶洞溪漸看秋色入冲微漁人撥破湘江月樵父踏開松子歸

壠麥重重覆紫煙太平時節見豐年野雲忽散孤峯出列[泳-永+(瓜-、)]橫飛落澗泉

凍把巖根雪尚稠暮雲閑鏁遠峯頭地爐骨柮高燒起石銚烹茶時一甌

[前-刖+合]雲峯正大師(二首)

溢目江山雪正深旅庭寒色尚沉沉尤忻象外有良契時以嘉言慰此心

竹齋欹枕病方迴春餤梅花忽寄來珍重此㤙何以報榰笻時上石樓䑓

寄道友

散盡浮雲落盡花到頭明月是生涯天垂六幕千山外何䖏清風不舊家

對菊

澹然金菊映秋光底事無人泛玉觴翻憶陶潜舊池上肯教和草過重陽

退居寄承天偶作(五首)

道薄常慙繼祖猷退居嵓石任春秋齋時自有盂羹飯六合清風卒未休

道薄常慙繼祖天瞬眸金色已虚傳而今猶舉僧伽服端坐鷄峯誑後賢

道薄常慙繼祖燈老來林下笑盧能抱腰特石長三尺不愧黃梅會裏僧

道薄常慙繼祖心九年何事絕知音到頭無頼空迴首皮髓分拏直至今

道薄常慙繼祖門隨家豐儉且安貧掌間日月須弥走把住南星對北辰

十二時歌

鷄鳴丑眹兆之前還乱走夢裏論量幾万般天明無是虚開口

平旦寅山何大地掌中擎金剛熖裏空彈指碧眼胡僧來未能

日出夘炟赫威光無剩少茫茫宇宙未知歸競向途中闘機巧

食時辰南北東西誰是親鉢裏不逢香積飯深慙枉作出家人

禺中巳信手拈來無不是迷却南街走北街草鞋踏破因誰置

日南午翻出囊中無一縷銅頭鐵額知未知草偃風行立千古

日眣未休話真如論實義官家不許夜行人誰教醉酒街頭睡

晡時申遊子前來問要津鉢盂打破渾閑事茶鹽少了却生嗔

日入酉朝參暮請何曽有不如靜坐念金剛從他笑破[社-土+內]僧口

黃昬戌一點寒燈照幽室鐘[敲-高+壴]喧轟閙一場摩訶般若波羅密

人定亥啐啄之機遭哂恠自從胡亂知幾年不曽少人一文債

夜半子開眼尿床到如此老胡猶自渉崎嶇石塔空留鎮熊耳

師嘉祐七年七月將示寂上堂有頌

住世六十五年為僧五十七夏玄徒休問指歸鼻孔大頭向下

住雲峯恱禪師語録

恱禪師語者青山白雲開遮自在碧潭明月撈摝方知鐵石崩崖霜弓劈箭不受然燈記莂自提三印正宗假令古佛出頭也下一椎定當前則激恵南老子出泐潭死水而印慈明後則勸祖心禪師撥大愚寒灰而見黃檗看儂兩著須天下碁客受先破此一塵与四海禪宗點眼有懷疑者是不肯山谷道人擬欲全提且救取。

無為居士黃　庭堅　題

潭州雲蓋山會和尚語録序

湘中苾蒭　文政　　述

李唐朝有禪之傑者馬大師[打-丁+(雨/匆)]江西泐潭出門弟子八十有四人其角立者唯百丈海得其大機海出黃蘗運得其大用自餘唱導而矣運出獎獎出顒顒出沼沼出念念出昭昭出圎圎出會會初住袁州楊歧後止長沙雲蓋當時謂海淂其大機運淂其大用兼而得者獨會師欤師二居法席凡越一紀振領提綱應機接誘富有言句不許抄録衡陽守端上人默而記諸編成一軸愚仰會師之名久矣因就端求其編軸焚香啟讀大矣㦲師之機辯也若巨靈神擘開太華首陽河流迅急曽無凝滯匪上上大乗根器曷䏻湊之乎端命愚為序貴師之道流傳天下且會師之名與道深於識者悉聞之故不可辤飾但實序其由師袁州冝春人姓冷氏落[肆-聿+((彰-章)/犬)]於潭州瀏陽道吾山俗齡五十四卒於雲蓋山塔存焉。

皇祐二年仲春既望日序

題楊歧會老語録

無為子楊　傑

楊歧會老跨三脚驢入水牯牛隊中拽杷牽犁種田博飰撗吹玉笛飽吞栗蒲四十年来叢林以為竒特豈不聞三世諸佛說夢諸方老宿說夢是楊歧當日語不知楊歧自作夢後還覺也未若要清風再振舊令重行明眼底人試將此録看。

元祐三年立春日望海樓書

袁州楊歧山普通禪院會和尚語録

江寧府保寧禪院嗣法小師　仁勇　編

師在筠州九峰山受䟽了披法衣乃拈起示眾云會麼若也不會今日無端走入水牯牛隊裏去也還知麼筠陽九岫萍寔楊歧乃陞座時有僧出眾師云漁翁未擲釣躍鱗衝浪来僧便喝師云不信道僧撫掌歸眾師云消得龍王多少風問師唱誰家曲宗風嗣阿誰師云有馬騎馬無馬步行進云少年長老足有機籌師云念你年老放你三十棒問如何是佛師云三脚驢子弄蹄行進莫只者便是師云湖南長老問人法俱遣未是[社-土+內]僧極則佛祖雙亡猶是學人疑處未審和尚如何為人師云你只要勘破新長老進云與麼則旋斫生柴帶[葉-廿+卄]燒師云七九六十三。

師云更有問話者麼試出眾相見楊歧今日性命在你諸人手裏一任撗拖倒拽為什麼如此大丈夫児須是當眾决擇莫背地裏似水底捺葫蘆相似當眾引驗莫便面赤有麼有麼出來决擇看如無楊歧失利師[糸*(免/免)]下座九峰勤和尚把住云今日喜得箇同叅師云同叅底事作麼生九峰云九峰牽犁楊歧拽杷師云正當與麼時楊歧在前九峰在前九峰擬議師托開云將謂同叅元來不是。

師入院上堂僧問如何是楊歧境師云獨松嵓畔秀猿向下山啼進云如何是境中人師云貧家女子攜籃去牧童撗笛望源歸。

師乃云霧鎻長空風生大野百草樹木作大師子吼演說摩訶大般若三世諸佛在你諸人脚跟下轉大法輪若也會得功不浪施若也不會莫道楊歧山勢嶮前頭更有最高峰。

上堂云百丈把火開田說大義是何言歟楊歧兩日種禾亦有箇竒特語乃云逹磨大師無當門齒。

上堂楊歧一要千聖同妙布施大眾拍禪床一下云果然失照。

上堂楊歧一言隨方就圎若也擬議十萬八千下座。

上堂楊歧一語呵佛叱祖明眼人前不得錯舉下座。

上堂楊歧一句急着眼覷長連床上拈匙把筯下座。

上堂僧問急水江頭湏下釣如何釣得巨鼇歸師云撒手長空外時人惣不知進云知底事作麼生師云雲生嶺上進云作家宗師天然猶在師云念言語漢　師乃云不見一法是大過患拈起拄杖云穿却釋迦老子鼻孔作麼生道得脫身一句向水不洗水處道將一句来良久云向道莫行山下路果聞猿呌断膓聲。

上堂拍禪床一下云只箇心心心是佛十方世界最靈物釋迦老子說夢三世諸佛說夢天下老和尚說夢且問諸人還曽作夢麼若也作夢向半夜裏道將一句來良久云人間縱有真消息偷向楊歧說夢看叅。

上堂坐断乾坤天地黯黑放過一着雨順風調然雖如是俗氣未除在僧問欲免心中閙應須看古教如何是古教師云乾坤月明碧海波澄進云未審作麼生看師云脚跟下進云忽遇洪波浩渺時如何師云放過一着十字縱撗又作麼生僧便喝撫掌一下師云看者一貟戰將進云打草蛇驚師云也要大家知　師拈起拄杖云一即一切一切即一劃一劃云山河大地天下老和尚百雜砕作麼生是諸人鼻孔良久云劒為不平離寳匣藥因救病出金瓶喝一喝卓一下叅。

上堂秋雨洗秋林秋林咸翆色傷嗟傅大士何處尋弥勒。

上堂薄福住楊歧年来氣力衰寒風凋敗[葉-世+廿]猶喜故人歸囉唻哩拈上死柴頭且向無煙火。

上堂楊歧無旨的種田愽飰喫說夢老瞿曇何處覔蹤跡喝一喝拍禪床一下叅。

上堂凡聖不存佛祖何立大眾清平世界不許人攙奪行市。

上堂楊歧乍住屋壁踈滿床皆布雪真珠縮却項暗嗟吁良久云翻憶古人樹下居。

後住潭州雲蓋山海會寺語録

舒州白雲峰嗣法小師　守端　　編

師於興化寺開堂府主龍圖度䟽與師師[糸*(免/免)]接得乃提起云大眾府主龍圖駕部諸官盡為你諸人說第一義諦了也諸人還知麼若知家國安寧事同一家若不知曲勞僧正度與表白宣讀且要天下人知表白宣䟽了乃云今之日賢侯霧擁海眾臨筵最上上乗請師敷演師云若是最上上乗千聖側立佛祖潜蹤何故如此為諸人盡同古佛還信得及麼若信得及大家散去若不散去山僧謾你諸人去也遂陞座拈香云此一瓣香祝延今上皇帝聖壽無窮又拈香云此一瓣香奉為知府龍圖駕部諸官伏願常㞐祿位復拈香云大眾還知落處麼若也不知却為注破奉酧石霜山慈明禪師法乳之㤙山僧不免薰天炙地去也便燒淨行大師白槌云法筵龍象眾當觀第一義師云大眾早是落二落三了也諸人何不負丈夫之氣若不然者有疑請問僧問昔日梵王請佛天雨四花府主臨筵有何祥瑞師云片雲[(冰-水+〡)*ㄆ]岳面浪自靜瀟湘進云大眾霑恩學人礼謝師云断頭舡子下楊州僧問埋兵掉闘即不問今日當埸事若何師云楊歧入界来未曽逢見者作家僧以手劃一劃師云分身兩處看　師乃云更有問話者請出來諸供養中法供養㝡勝若[打-丁+(雨/匆)]祖宗令下祖佛潜蹤天下黯黑豈容諸人在者[(重-┴)/衣]立地更待山僧開兩片皮雖然如是且向第二機中說些葛藤繁興大用舉步全真既立名真非離真而立立處即真者裏須會當處發生隨處解脫此喚作閙市裏上竿子是人惣見你道金不慱金一句作麼生道還有人道得麼試出來踣跳看如無山僧今日失利但某此際榮幸伏遇知府龍圖通判駕部洎諸官僚請住雲蓋道場可謂諸官願弘深廣為國忠臣建立法幢上嚴帝祚然願諸官壽齊山岳永佐　明君作大股肱為佛施主諸院尊宿在會信心世世生生共營大事久立珍重。

上堂春雨普潤一滴滴不落別處拈拄杖卓一下云會麼九年空面壁年老轉心孤。

歲旦上堂僧問舊歲已隨殘[膜-大+(句-口+匕)]去今日新春事若何師云鉢盂裏滿盛進云與麼則三年逢一閏九月是重陽師云野火燒不盡春風吹又生進云專為舉似諸方去也師云你道雲蓋末後一句作麼道進云七九六十三師云念言語漢　師乃云春風如刀春雨如膏律令正行萬物情動你道脚踏寔地一句作麼生道出來向東湧西沒處道看直饒道得也是梁山頌子。

上堂寅朝清旦古今惣見更問如何也是癡漢。

上堂一塵[糸*(免/免)]舉大地全[(冰-水+〡)*ㄆ]拈起拄杖云如今舉也卓禪床一下云山河大地塞却諸人眼睛有不受人謾底出眾道看良久云玉笛撗吹動天地未曽逢着箇知音叅。

上堂身心清淨諸境清淨諸境清淨身心清淨還知雲蓋老人落地處麼乃云河裏失錢河裏摝下座。

上堂雲蓋是事不如說禪似吞栗蒲若向此處會得佛法天地懸殊。

上堂三春将杪四海廓清風恬浪靜是人知有且道将長就短一句作麼生道良久云幾度黑風翻大海未曽聞道釣舟傾叅。

上堂拈拄杖卓一下云大眾逹磨縱有真消息也落諸人第二機叅。

上堂景色乍晴物情舒㤗舉步也千身弥勒動用也隨處釋迦文殊普賢惣在者裏眾中有不受人謾底便道雲蓋和麩粜麵然雖如是布袋裏盛錐子。

上堂有句無句如藤倚樹文殊維摩撒手歸去雲蓋與麼道也是看錮鏴更有後語不得錯舉下座。

上堂阿呵呵是什麼僧堂裏喫茶去下座。

上堂擲下拄杖云釋迦老子着跌偷笑雲蓋乱說雖然世界坦平也是將勤補拙叅。

叅　駕部歸寺上堂釋迦老子為先鋒弥勒大士為殿後眾中還有著力者麼出眾来與雲蓋著力看如無雲蓋自逞神通也三五日出入相看首座大眾你且道於者裏還有隔礙底道理麼上座僧堂裏展鉢時與上座同展睡時與上座同睡立地時與上座同立地長者長法身短者短法短弥勒運用與去来何處有間隔雖然如是你且道雲蓋在舡頭在舡尾眾中還有靈利底[社-土+內]僧覷得見麼良久云人人盡道平地險登樓方覺遠山青叅。

上堂雪雪處處光輝明皎㓗黃河凍鎻絕纖流赫日光中須迸烈須迸烈郍吒頂上喫蒺䔧金剛脚下流出血下座。

上堂踏著秤鎚硬似鐵啞子得夢向誰說湏弥頂上浪滔天大洋海底遭火爇叅。

上堂雲蓋不會禪只是愛噇眠打動震天雷不直半分錢。

上堂拍禪床一下云休戀江湖五六月収取絲輪歸去来。

上堂舉古人一轉公案布施大眾良久云口只好喫飰。

楊歧詮老来師上堂拈花付嘱有屈當人面壁九年胡言漢語當人分上把断乾坤且道作麼生是把断乾坤底句還有人道得麼如無雲蓋失利。

楊畋提刑山下過師出接提刑乃問和尚法嗣何人云慈明大師楊云見箇什麼道理便法嗣他云共鉢盂喫飰楊云與麼則不見也師捺膝云什麼䖏是不見楊大笑師云湏是提刑始得師云請入院燒香楊云却待回来師乃献茶信楊云者箇却不消得有甚乾嚗嚗底禪希見示些子師指茶信云者箇尚自不要豈况是乾嚗嚗底禪楊擬議師乃有頌示作王臣佛祖罔措為指迷源殺人無數楊云和尚為什麼就身打刼師云元來却是我家裏人楊大笑師云山僧罪過萬壽先馳馳書至師問萬壽峰前師子吼當人返擲事如何僧云踣跳上三十三天師云與麼則雲蓋直下覷也僧云草賊大敗師云更不再勘且坐喫茶。

龍興孜老遷化僧馳書至師問世尊入滅槨示雙趺和尚歸具有何相示僧無語師搥胸云蒼天蒼天。

慈明遷化僧馳書至師集眾掛真舉哀師至真前提起坐具云大眾會麼遂指真云我昔日行脚時被者老和尚將一百二十斤擔子放在身上如今且得天下太平却顧視大眾云會麼眾無語師搥胸云嗚呼哀哉伏惟尚饗。

慈明忌晨設齋眾集師至真前以兩手捏拳安頭上以坐具劃一劃打一圎相便燒香退身三步作女人拜首座云休捏怪師云首座作麼生首座云和尚休捏怪師云兎子喫牛妳第二座近前打一圎相便燒香亦退身三步作女人拜師近前作聽勢第二座擬議師打一掌云者[泳-永+(夾/(恭-共))]桶也乱做送武泉常老出門乃問出門便作還鄉計到家一句作麼生道泉云和尚善為住持師云與麼則身隨寒影去脚大草鞋寛泉云和尚善為開田師云兎子何曽離得窟。

一日三人新到師問三人同行必有一智提起坐具云叅頭上座喚者箇作什麼僧云坐具師云真箇郍僧云是師云喚作什麼僧云坐具師顧視左右云叅頭却具眼又問第二上人欲行千里一步為初如何是㝡初一句僧云到和尚者裏爭敢出手師以手劃一劃僧云了師展兩手僧擬議師云了又問第三上人近離什麼處僧云南源師云楊歧今日被上座勘破且坐喫茶。

一日七人新到師問陣勢既圎作家戰将何不出陣與楊歧相見僧以坐具便打師云作家僧又打師云一坐具兩坐具又作麼生僧擬議師背面立僧又打師云你道楊歧話頭落在什麼處僧指面前云在這裏師云三十年後遇明眼人不得錯舉且坐喫茶。

一日道吾供養主馳書至師問春雨霖霖無暫息不觸波瀾試道看主云適来已通信了師云者箇是道吾底那箇是化主底主指云春雨霖霖師撫掌大笑云不直半分錢主便喝師云者[目*(宭-尹+工)]漢向道不直半分錢又惡發作什麼主撫掌一下師云且坐喫茶。

一日石霜供養主至師問征行戰將假道經過劄寨既圎何不與楊歧草戰主云昔時謬向途中覔今日親逢老作家師云楊歧且輸小捷去也主便喝師云乱做作什麼主将坐具劃一劃師云齋後鍾主云噓師云只者箇別更有在主無語師云敗將不斬且坐喫茶。

師問僧楊歧路僻高步何來僧云和尚幸是大人師云嗄僧云和尚幸是大人師云楊歧近日耳聾且坐喫茶。

師問僧秋色依依朝離何處僧云去夏在上籃師云不渉程途一句作麼生道僧云两重公案師云謝上座[前-刖+合]話僧便喝師云郍裏學得者虚頭来僧云明眼尊宿難謾師云與麼則楊歧隨上座去也僧擬議師云念你鄉人在此放你三十棒。

師問僧雲深路僻高步何来僧云天無四壁師云踏破多少草鞋僧便喝師云一喝两喝又作麼生僧云你看者老和尚師云拄杖不在且坐喫茶。

師問僧敗[葉-世+廿]堆雲朝離何處僧云觀音師云觀音脚跟下一句作麼生道僧云適来已相見了師云相見底事作麼生僧無語師云第二上座代叅頭道看僧亦無語師云彼此相鈍置。

一日八人新到師問一字陣圎作家戰將何不出陣與楊歧相見僧云和尚照顧話頭師云楊歧今日抱馬拖旗去也僧云新戒打退鼓師云道僧擬議師云道僧撫掌一下師云謝上座[前-刖+合]話僧無語師云將頭不猛累及三軍且坐喫茶。

袁州楊歧會和尚語録

潭州道吾真禪師語要

開堂日表白宣[跳-兆+(梳-木-、)]罷乃云請和尚不勞謙讓為眾舉揚師云直饒与麼道也落弟三綣便陞座上首白鎚了師云便与麼觀得一時著便若論玄微見与不見一時㪬[目*(宭-尹+工)]時有僧問承師有言明暗两字截断眾流請師便道師云作麼生道僧云作家師便喝僧撫掌師云恰是問三千劒客無施用便卷朱簾賀太平時如何師云逼塞虚空內開張日月前進云恁麼則千花岩畔澄孤月五鳳樓前舞纛旗去師云白雲千里万里僧拂袖歸眾師云[目*(宭-尹+工)]問疋馬單鏘請師布陣師云分為两叚僧撫掌師云你又作麼生僧無語師喝云[目*(宭-尹+工)]漢乃云一問一[前-刖+合]未有休期直饒你問到未来際我也[前-刖+合]到未来際所以古人喚作無盡法藏亦喚作無碍辨門且道如今喚作無盡法藏是無碍辨門是還有道得底麼試出来道看如無拄杖子為你諸人道去也以拄杖劃一劃云一時領過下座。

師在北禪上堂云青山峭峻白日如梭龍門無客閙市人多諸人且道即今下菜行頭有幾人納稅百姓時有僧出禮拜師云北禪寺裏却有一箇僧問不落二三請師速道師云前三點後三點僧便喝師亦喝僧禮拜師云有恁麼[目*(宭-尹+工)]漢。

師上堂舉洞山云五䑓山上雲蒸飯佛殿堦前狗尿天幡竿頭上煎䭔子三箇胡孫夜播錢師云老僧即不然三面狸奴脚踏月两頭白牯手拏煙戴冠碧兎立庭栢脫殻烏龜飛上天老僧葛藤尽被汝諸人覷破了也洞山老人甚是竒特雖然如是只行得三步四步且不過七跳八跳且道譊訛在什麼䖏老僧今日不惜眉毛一時布施良久云叮嚀損君德無言真有功任従滄海變終不為君通。

上堂云拗折秤衡将什麼定斤两拈却鉢盂匙筯将什麼喫粥飯不如向三家村裏東卜西卜忽然卜著脫却鼻孔。

上堂拈拄杖卓一卓喝一喝云你還肯麼你若肯心肝五臟頭目髓腦一時属老僧你若不肯心肝五臟頭目髓腦一時分付擲下拄杖便下座。

上堂一切智智清淨無二無二分又道無法可說是名說法且道龍宮海藏甚䖏得来良久云三要點開天地眼一曲無私豁古今。

上堂舉僧問首山如何是佛山云新婦騎馿阿家牽師乃有頌手提巴鼻脚踏尾[仁-二+印]面看天聽流水天明送出路傍邊夜靜還歸茅屋裏。

上堂云直上直下如何指南十字縱橫作麼生提綱良久云風散乱雲長空靜夜深明月照[穴/忽]前。

上堂云師子兒哮吼龍馬駒[跳-兆+孛]跳古佛鏡中明三山孤月皎乃作舞下座。

上堂乃喚維那令昨日四人新到人事新到[糸*(免/免)]出師乃云雖是小過令人大怒新到[糸*(免/免)]展坐具師云當為空王如来作禮便歸方丈。

上堂云遍界元正又逢令節問諸禪人是生是滅紅日長輝玉輪圎缺疾㷔過鋒眼中電掣髑髏常吟是决不决汝等諸人還拜父[母-(、/、)+〡]墳靈也無良久云人行荒草裏鬼哭密林間。

上堂僧問凝然便會時如何師云老鼠尾上帶研槌問王老夜燒錢意旨如何白日看星月僧擬議師云會麼僧云不會師乃云王老夜燒錢白日看星月磕額禮慈尊手把冥香爇。

上堂拈拄杖卓一卓喝一喝乃云一喝一卓眼生八角鼻孔吒沙眉毛卓朔若也會得西山月落若也不會胡餅䬪飥下座。

上堂僧問如何是第一句師云直下衝雲際東山絕徃来問如何是第二句師云面前渠不見背後稱[冗-几+免]苦問如何是第三句師云頭上一堆塵脚下三尺土問如何是佛師云洞庭無蓋古人道来時不將絲頭来去時不将絲頭去意旨如何師云三生六十刼未是長期僧無語師云會麼僧云不會師云洞庭八百里未是闊問如何是真如躰師云夜义屈膝眼睛黑問如何是真如用師云金剛杵打䥫山摧問如何是透出乾坤句師云棒下最分明僧無語師乃云透出乾坤句未語先剖陳屈躬来更問棒下取分明。

上堂眾集師以拄杖擲下来隨後跳下眾擬散師乃召大眾眾囬首師乃云為老僧収取拄杖便歸方丈。

上堂云開心碗子盛將来無縫合盤合取去擬思量何刼悟看取眉毛有幾許去。

上堂云夜来雷声聚地今朝細雨霏霏乾枯滋潤万物萌芽且道嘉州大象髭[肆-聿+((彰-章)/(泳-永+頁))]長得多少還有道得者麼若也道得陝府鐵牛是常不輕菩薩若道不得土宿拽脫你鼻孔。

上堂若㩀祖令到這裏惣湏忙然放老僧一線且向眉睫裏東覷西覷。

上堂僧問如何是第一玄師云釋尊光射阿難肩如何是第二玄師云孤輪眾象攅如何是第三玄師云泣向枯桑淚漣漣問如何第一要師云最好精麄照如何是第二要師云閃爍乾坤光晃耀如何是第三要師云路夾青松老問如何是先照後用師云語路分明說投針不囬避如何是先用後照師云金剛覿面親分付話道分明好好陳如何是照用同時師云祖佛道中行路異森羅影裏不㽞身如何是照用不同時師云清凉金色光先照峨嵋銀界一時鋪乃云叅湏實叅學湏實學又湏要明古人血脉且道作麼生是古人血脉良久云智不到䖏切忌道著。

上堂云寒風浩浩無時節浪打懸崖石頭烈洞庭湖裏釣船傾雪路行人山路絕清風月白透幽関畢竟以何為妙訣下座。

上堂向上一路千聖不傳學者勞形如猿捉影你等諸人還明得這時節麼若明得去天上人間堪受供養若明不得閻羅老子眼目分明。

上堂汝等諸人尽學佛法非即便言非是即便言是直湏緇素分明不得錯認定盤星好珎重。

上堂有僧問如何是常照師云針鋒上湏弥如何是寂照師云眉毛裏海水如何是本来照師云草鞋裏踣跳師乃云寂照常照本来照草鞋底下常踣跳要會針鋒上湏弥眉中海水常渺渺。

上堂云如天普蓋似地普擎三世諸佛惣在你鼻孔裏三十年後不得辜負老僧。

上堂普化明打暗打布袋撗撒竪撒石室行者踏碓因甚忘却下脚。

上堂舉僧問大隋刼火洞然大千俱壞未審這箇壞不壞隋云壞僧云與麼則隨他去隋云隨他去又問龍濟刼火洞然大千俱壞未審這箇壞不壞濟云不壞僧云為什麼不壞濟云為同大千此二老宿一人道壞一人道不壞且道壞底是不壞底是會麼壞与不壞俱非內外不隔纖毫尋常面對。

上堂問如何是奪人不奪境師云庵中閑打坐白雲起峯頂如何是奪境不奪人師云閃爍紅霞散天童指路親如何是人境两俱奪師云剛骨尽隨紅影沒苕苗惣逐白雲消如何是人境俱不奪師云久旱逢初雨他鄉遇舊知問如何是賔中賔師云誰說有踈親如何是賔中主師云磕額無囬互對面与誰陳如何是主中賔師云瑞雲空裏布霹靂震乾坤如何是主中主師云古皇令高舉巧辨徒申吐問如何是正中来曰皎㓗乹坤震地雷如何是正中偏曰諸子投来見大仙如何是偏中正曰万水千山明似鏡如何是兼中至曰施設縱橫無所畏如何是兼中到曰黑白未分已前過師乃云古人道主賔元不異問[前-刖+合]理俱全同安又云賔主睦時全是妄君目合䖏正中邪一等是出世尊宿接物利生言教有異為復見䖏偏枯為復利生不普明眼底人通箇消息。

上堂云有物先天地無形本寂寥能為万象主不逐四時凋且道是什麼物還識得麼若識得乹坤大地森羅洞明若也不識被物拶著轉身不得。

上堂云古人道認著依前還不是實難會土宿頷下髭[肆-聿+((彰-章)/(泳-永+頁))]多波斯眼深鼻孔大甚竒怪歘然透過新羅界。

上堂云古今日月依舊山河若明得去十方薄伽梵一路涅盤門若明不得謗斯經故獲罪如是。

上堂云鋒刃上踣跳微塵[(重-┴)/衣]走馬勞勞去復来箇是知音者。

上堂云昨日三人新到出来人事僧才出禮拜師云不落平常卦筮直[這-言+木]来情僧云和尚休得也師云此由是落平常僧云恰是歸眾師云龍虵易辨[社-土+內]子難瞞下座。

勘辯

師問僧先行不到末後太過僧擬提起㘴具師指云離却㘴具作麼生道僧云和尚那裏得這消息来師便打僧擬提㘴具師又打云[目*(宭-尹+工)]漢僧擬議師又打云且㘴喫茶僧便㘴師云什麼䖏来僧云石霜師云怪得。

師問僧有一事借問上座只是不得打老僧僧云著甚来由師提起㘴具云爭奈這箇何僧云莫乱做師便打僧云莫乱做莫乱做師又打云且㘴喫茶僧云適来道著甚来由和尚為什麼却打某甲師云你適来去什麼䖏来僧無語師乃搥胷一下。

師問僧昨日㽵上已相見了也今日人事又作麼生僧云合耴狗口師云也是僧便打師云老僧過在什麼䖏僧云再犯不容師却云将謂是箇漢師便打云叅堂去。

數人新到禮拜師云惣是浙[重/(衣-〦)]師僧僧云猢孫向火師云踣跳作麼僧云今日得見和尚師云伏惟尚響僧無語師便打。

師在慈明會裏一日提螺師一籃遶院云賣螺師令眾下語皆不契有一老宿揭簾見以目[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]視師放身便卧師放籃子便行。

師問僧什麼䖏来僧云堂中来師云聖僧道什麼僧近前不審師云東家作馿西家作馬僧云過在什麼䖏師云万里崖州。

師問僧甚䖏来僧云殿寮[重/(衣-〦)]来師云釋迦老子作何面孔僧便喝師云作麼僧又喝師云恰是僧云一任踣跳師便打。

一日新到人事乃云請和尚相看師云不易道得且㘴喫茶泐潭專使禮拜乃云德華禮拜師云是箇浙裏師僧云不消如是師云由是舊時氣息僧云喏師云喏即且致別作麼僧良久云一任踣跳師撫掌一下。

師一日不安僧問訊次乃云和尚近日尊位如何師云粥飯頭不了事僧無語師鳴指一下。

王提刑問璉三生云某甲四十年為官作麼脫得此塵去生無對師代云一任踣跳又看上峯路璉云這箇是上峯路提刑云寺在上頭那璉云是提刑云恁麼則不去也璉無語師代云今日勘破。

偈頌

溈山水牯牛

水牯溈山峭峻機分明人類顯幽竒两途語出分明䖏夜鳥投林曉復飛

杖林山下竹筋鞭

杖林山下竹筋鞭搭索拏鈎火裏牽拽近不能推放後囬旋却到使君前

北斗藏身

雲門透法身[彳*(前-刖+(之-、))]此覔踈親尽道和風暖三春寒更新

百丈野狐

語路分明在慿君子細看和雨西風急近火轉加寒

麻三斤

同袍叅學問通津来扣宗師正佛因為說三斤麻最好三斤天下說尖新幾多匠者頻拈掇[(嘹-口)-(日/小)+示]緣緇侣有踈親余今更為重秤過那吒太子拆全身

興化問雲居何必話

何必不必一七二七龍樹馬鳴㷔光透出

庭前栢

趙州庭前栢眼裏電光掣雲水往来多村翁行步劣

靈雲桃花

靈雲桃花見親切英俊超越古今哲星蔟孤輪明皎㓗利刃精輝用無絕玄沙敢保君未徹雲水休話箇生滅新羅打鐵燒脚熱磨礱還用三尺雪

前三三後三三

前三後三是多少大事光輝明皎皎囬頭不見解空人滿目白雲卧荒草

僧請益三妙三訣師以頌示之

第一妙古老門風甚竒要縱去収来惣不傷此箇蹤由堪継紹

第二妙浩浩途中有多少子細推来對月華未了湏明衲僧竅

第三妙高高峯頂猿時嘯孤輪穿透碧潭心翛然自入清平道

第一訣門風尽施設分明万象分[彳*(土/(之-、))]勞更立雪

第二訣過去現在說疾㷔要湏分評量還断舌

第三訣巧拙定生殺頭頭惣鋒鋩休論箇生滅

潭州道吾真禪師語要終